Medeniyetin Yedek Parçası

Kahveye girdiği halde etrafına selam vermeyen adama herkes baktı. Fıskiyeli havuzdan gözlerini kaldıran biri,

– Merhaba Hamit Ağa!.. dedi.

– Merhaba.

– Ne o be Hamit Ağa, bayıra vurmuş kart öküz gibi soluyup duruyorsun...

Hamit Ağa bunu söyleyen ihtiyara döndü:

– Hamdolsun be Ali Çavuş, kurtuldum şu cenabetten... Şükür Allaha... Dünya varmış!

– Gözün aydın Hamit Ağa, panganın borcunu mu verdin?

– Yok be... Panganın borcunu kim düşünüyor? Şu gâvur ölüsü traktörden kurtulduk gayrı...

Traktör lafını duyar duymaz, demindenberi yarı uykuda pinekleyen ihtiyarlar doğruldular. Kıçlarını oturdukları iskemlenin hasırından biraz kaldırıp durum değiştirdiler... Hepsi de iskemlelerini Hamit Ağaya doğru çektiler.

– Sahi mi?..

– Tüm kurtuldun mu be Hamit Ağa?..

– Anlat şunu be...

Hamit Ağa,

– Kurtuldum... dedi, Allahıma bin kere şükürler olsun, bugünleri de görecekmişim...

Dinleyenler büsbütün meraklandılar. Hasır iskemlelerini biraz daha Hamit Ağaya yaklaştırdılar. Hamit Ağa anlattı:

– Hekâyesi uzun bu işin... Bizim oğlan askerden dönüşün, baba dedi, ben askerde şüförlük öğrendim. İlle de bir traktör alalım diye tutturdu. O sıra bizim kız da kocasıyla köye gelmişti. Kızla damat, Enstitü’den öğretmen çıktılar. Tatil olunca köye gelirler. Onlar da tutturdu: “Baba bir traktör al...” diye... Canım, ne zorumuza?.. İki çift öküz neme yetmez... Yok, ben geri gafaymışım. Kız duvardaki takvim yaprağını gösterdi. “Bak, 1955 yılındayız baba, yirminci yüzyıl bu, anladın mı?..” dedi.

Damat, her yemekten sonra bir sahat nutuk çekiyor. Makine asrındaymışız. Öküzle çift sürmek ayıpmış bu zamanda...

Oğlan hesabını yapıyor; tarlayı sürmek için kaç gündelikçi tutuyorsun?.. On... Kaç günde sürüyorsun?.. Bir ay... Gördün mü diyor, traktör alınca, bir başıma, bir haftada sürer geçerim. Ondan sonra da, parayla elimi öpenin tarlasını sürerim. Bir yılda traktörün parasını çıkarırız. Oğlan susuyor kız başlıyor, kız susuyor damat başlıyor. Öküz çalışmadığı zaman da bedavadan yer diyorlar, traktör öyle mi?.. Çalıştıracağın zaman, içine iki fincan benzin korsun, sür Allah sür... Çalışmazsa yemez, öküz, bütün kış yer yatar, boyuna geviş getirir.

Ben bir tek kaldım, ne desem boş... Öküz hastalanır diyorlar, öküz ihtiyarlar diyorlar, öküz ölür diyorlar. Traktör bu, demirden be!.. Ne ihtiyarlar, ne yorulur, ne ölür... Ben yine kanmayacaktım ya, benim kocakarı, “Musa Çavuş da almış, Kel Mamıd Ağa da almış,” demeye başladı. Akşam bu traktör, sabah bu traktör... Kocakarı hepsinden beter çıktı. “Mıhdar da taraktör almış. Sen daha dur...” diyor. “Memişin Hüsiin bile aldı.” Vallaha ağalar umarsız kaldım.

Meraklı dinleyiciler arasıra,

– Eeee Hamit Ağa?.. Sonra?.. diye soruyorlardı.

– Allah bilir ya, ben gene almayacaktım. Köy öğretmeni, “Hamit Ağa,” dedi, “sen ne diyorsun, bir traktör seksen beygir kuvvetinde...” İşte o vakit eyicene aklım yattı. Seksen beygir bu!.. Evliya kuvveti be!.. Ne demek? Dağı taşı dümdüz eder.

Evdeki dırdırdan canım burnuma geldi. Alalım be, dedim. Memişin Hüsiin aldıktan kelli, şunun şurasında bir biz mi kaldık... Alalım. Kaç para bu cenabet?.. Panga da grado açıyormuş. Üç çeşidi varmış: küçüğü, ortancası, büyüğü. Küçüğünden bir dene alalım dedik... Oğlan, “Ben küçüğünden istemem!” dedi. Kız, “Alınca böyüğünden alalım,” dedi. Damat, “Bir kere alınıyor,” dedi. Kocakarı, “Herkesler böyüğünden alırken, ben ele güne rezil olamam,” dedi.

Toplandık, şehre gittik, Donatım Kurumuna vardım. Orada iyi bir herif varmış. “Sizin tarlanız ne kadar?” dedi. “Seksen dönüm,” dedim. “Siz, bu küçüğünden alın, yeter de artar bile,” dedi. “Bu küçüğü, dedi, seksen değil, sekizyüz dönümü bile sürer.” Bizimkilere dinletemedim. “Herif seni kandırıyor,” dediler. “Böyüğünden isteriz,” dedik. “Dörtbin gayme peşin,” dedi, üst yanı viresi... Pazarlık mazarlık yok. Döndük geri. Adım bugüne bugün Hamit Ağa, dörtbin gayme yok disen, kime anlatırsın... Öküzleri pazara çıkardık. Elimde doğmuş, büyümüş hayvancıklar. Boz öküz gözüme bakar bakar ağlar. Sarı öküz ellerimi yalar. Neyse uzatmayalım, sattık öküzleri, üçbin gaymeyi denkleştirdik. Üst yanını pangadan grado aldık. Donatım Kurumundan aldık efendim koca traktörü... Meret dağ gibi yatıyor. İki fincan benzin dedilerdi. Gaz tenekesiyle mazotu, yağı dayadılar. Oğlan çıktı üstüne. Hep bindik... Traktör tırısa kalktı. Maşallahı var. Üstüne bir eski babuç, bir baş sarmısak, bir mavi gözboncuğu, bir de maşallah astık, deh ettik... Akşamüzeri köye varınca dört döndük köyü, keyfine diyecek yok.

Bizden gören Donatım Kurumuna seğirtti. Gatırcının Yusuf var ya, köyün alt yanında on dönüm kıraç tarlası var, o bile borç harç edip gitti bir traktör aldı.

Akşam oldu mu, köy yolunda ver ediyorlar traktörleri. Bizim oğlanın şüförlüğüne laf yok. Vurup geçiyor. Memişin Hüsiin’in traktörüne bir gıç vurdu, vallaha bir vuruşta herifin traktörünü ıskartaya çıkardı. Goca meret, tosbağa gibi sırtüstü devrildi biyana.

Cümbüşü iyi hoş... Cumartesi oldu muydu, hep biniyoruz üstüne, çek kasabaya... Sinemanın önüne traktörler, çemündüfer gibi diziliyor. Oğlan bıyıklarını bura bura bir sürüyor cenabeti... Sinema dönüşü yarış başlıyor. Vuran geçiyor. Derken, bir namıssız bezimkine bindirmesin mi... Zınk dedik, kaldık. Bre aman... Fenerleri yaktık, meret yürümez. Gâvur leşi gibi bıraktık yol üstüne, döküldük yollara. Devrisi gün oğlan şehre gitti. Bilmem neresi kırılmış traktörün, ara tara yok...

– Eeee Hamit Ağa... Sonra?

– Sonrası, köyden bir çift camuş kiraladık da o koca cenabeti camuşlara sürüte sürüte getirdik köye. O kırılan yeri bulunamazmış. Gittik Donatım Kurumuna. Donatın şunu, her kaç paraysa verelim, dedik. Yok, dediler. Bir küçük parça için koca traktör durur mu?.. Gözünü seveyim sarı öküz be!.. Ne parçası var, ne de vidası... Ne motoru bozulur, ne makinesi. Oğlan, “Ben,” dedi, “Istanbul’a varayım da şu parçayı alıp geleyim...”

“Aman oğul,” dedim, “çift sürme sırası geldi, çabuk ol!..”

Oğlan Istanbul’a gitti, gelmez...

– Eee Hamit Ağa... Sonra?..

– Sonra ağalar, oğlandan haber yok... Çift zamanı geldi geçiyor. Köye rezil olduk. Para yok ki, öküz alalım... Kira ile bir çift öküz tuttuk da tarlayı sürdük. Neyse ağalar, oğlandan bir haber çıktı. Mektubunda, “Baba, bir parça buldum, ama bulana kadar para bitti. Acele bin gayme çıkart!..” diyor. Pangaya koştum. Parayı oğlana telledim. Elinde metelik büyüklüğünde bir cıvatayla geldi. “Ulan bu mu, bin gayme?..” Bir makineci getirdik. Herif taktı cıvatayı... Başladı traktör çalışmaya... Kış bastırdı. Karda kıyamette traktörü tıktık ahıra, bağladım sarı öküzün direğine... Derken ağalar, panganın fayızı geldi. Donatım Kurumunun taksiti geldi. Para yok... Traktörlen başımız girdi belaya... Borç harç, ilk taksiti verdik. Yazı ettik. Haydi dedim oğlana... Ver ettik tarlaya... Aha-deha derken, çat dedi, pat dedi, traktör durdu. Ulan bu meretin zoru ne? Bir anlayan yok mu? Kurumdan adamını getirdik. “Dişlisi kırılmış,” demez mi. “Verin dişlisini,” dedik... “Yok!” dediler. Dişlisi yok bu cenabetin de, ne demiye kazıklarsın elin fakirini... “Eğer,” dediler, “başka bir traktör daha alırsan, onun dişlisini alır buna takarsın...”

Gonu gonşunun tarlalarına baksan, tüm irezillik... Herkeslerin tarlalarında bir traktör leşi yatıyor. Nereye baksan zincir, palet, külçe demir... Ah sarı öküz ah, ah boz öküz ah!.. Depe depe kullan... Ölüsü para, dirisi para... Bu meret öküz değil ki, elden ayaktan düşünce, kesesin... Kesilmez, biçilmez, yenmez, içilmez... İkinci taksit geldi çattı... “Alın geri!” dedim. “Biz hurdacı değiliz!” demezler mi... Çatlayacağım. Adana’da bir herif bu cenabetin parçalarını yaparmış. Oğlana: “Lan eşekoğlueşek,” dedim, “git bu pisliği temizle...” Oğlan Adana’ya gitti. Herif, “Hastayı görmeyince olmaz!” demiş. “Var, götür,” dedim. İki öküzün arkasına bozuk traktörü taktık. Oğlan onbeş günde vardı Adana’ya... Herif bu işin doktoruymuş. “Bu dişlinin arasına beşyüz gayme sıkışmış,” demiş.

Herkeslere irezil olmaktansa, sattık tarlanın iki dönümünü. Gönderdik paranın beşyüzünü... Benim kızla damat geldiler. Bu kadar para verdik namussuza, hiç mi değil safasını sürelim dedik. Çoluk çocuk bindik üstüne. Oğlana, “Lan geri dur, ona buna toslama!..” dedim. “Bu cenabet yarış atı değil...” Oğlan durmaz. Memişin Hüsiin’in traktörü geçti mi bizimkini... oğlan, ha babam haydar, dahlar... Traktör, kancığını görmüş eşek gibi solur da solur... Etme eyleme demeye kalmadı, traktörün gabir otu* çatlamaz mı!.. “Ulan eşek dölü,” dedim oğlana, “Arap atı olsa çatlar bu be... Bu gul yapısı, gâvur icadı bir makina. Arap atı mı sandın sen bunu?..”

İteriz gitmez, su görmüş eşşek gibi gıpırdamaz yerinden... Nasıl aramazsın gara öküzü. Deyha yavrum dedin mi, dağ daş olsa söker atar: Kızlan damadı çektim biyana... “Lan gahbenin doğurduğu,” dedim, “biz kaç senesindeyiz deyiver bana... 1955’te miyiz?..” Damada döndüm, “Hangi yüzyıldayız? Yirminci miydi?..” Ah benim boz öküzüm, bir avuç samanı attın mı önüne, vur ha vur yükü... Kağnıya koş, tarlaya koş, düvene koş...

– Eeee Hamit Ağa... Sonra?

– Sonra ağalar... Dayandı mı gene panganın fayızı! Geldi mi üçüncü taksit... Namus belası be ağalar. Sattık on dönüm tarla daha... Vidası düşer, beşyüz lira... Parmak kadar parça bin lira... Cıvatası laçka olur, bin lira... Zinciri kopar, pazarda, dükkânda yok... Yedek parçası bulunmazmış... Orasına yama, burasına yama, o canım traktör dündü mü benim şalvarıma. Toprağı sürerken herbir yanı ısıtma löbeti tutmuş gibi zangır zangır zangırdar... Bizim tarlada nereye elini atsan bir vida, bir cıvata, bir demir, bir çubuk, bir zincir... Sankileyim, tarlaya mundarın tohumunu serpmişsin. Kasabaya bizim Demirgırat’tan çıkarttığımız mebus gelmiş dediler. Vardım yanına... “Ne olacak bizim halimiz?” dedim. “Pul kadar bir parça için fil kadar traktör leş gibi yatar mı be?”

– Anlat Hamit Ağa, ne dedi?..

– Ne diyecek... Epiy laf etti, pek ağnayamadım ya, insanlar dedi, eski zamanda taş devri mi, ne yaşarmış, dedi. Şimdi demir devri, Demirgırat devri demekmiş, dedi. Medeniyet, memlekâta demirnen girermiş, dedi. “İyi hoş diyorsun ama, bu medeniyeti memlekete getirdiniz, hani bunun yedek parçası?..” dedim. “Gel bizim tarlaya da gör, medeniyet parça parça oldu, leş gibi yatıyor ortalıkta,” dedim. “Hem,” dedim, “bu medeniyetin daha küçüğü yok mu?” dedim. “Bu meret vursan yerinden oynamaz, dah desen kalkmaz, hoşt desen kıpırdamaz.”

– Eeee Hamit Ağa?.. Sonra?.. Ne dedi?

– Sonra ağalar... “Biz,” dedi, “Ameriga’ya sımarladık,” dedi. “Oradan gelesiye, burada da pavligasını kuruyoruz,” dedi. “Az bekle, gökten rahmet yağar gibi parça yağacak,” dedi. “Biz bekliyelim ya, panga beklemiyor,” dedim, “pangaya söyle de beklesin,” dedim. Derken dayandı mı öbür taksitler. Ben size bişey diyeyim mi, vallaha öküzlerin ahı tuttu beni. O sarı öküz, pazarda satarkene nasıl şıpır şıpır ağladı be... Nasıl yüreğim yanıyor!..

Neyse uzatmayalım, sattım tarlanın hepsini, verdim tüm borcu...

– Sonra Hamit Ağa?

– Sonra, çağırdım kızlan damadı. Kocakarıyla oğlanı da aldım. Götürdüm bunları leşin başına... Ya, dedim, bu Allahın belasını onarın yada dedim, size boyunduruğu vurur, öküz gibi bunun önüne katar, çift sürerim... Motörü çalıştırdılar, bir depreşir, iki titreşir, kayışı kopar. Kayışı takarlar, vidası düşer. Vidayı uydururlar, dişlisi kırılır. Dişli yerine başka bişey korlar, cıvatısı laçka olur.

– Sonra Hamit Ağa?..

– Sonra ağalar, baktım olacağı yok... Oğlanı, kızı, damadı, kocakarıyı toparladım. “Gelin lan, eşşek zıpaları,” dedim, “ben size bu meret nasıl onarılır, göstereyim.” Aldım elime bir balyoz. Davar sürüsü gibi kattım önüme bizimkileri... Geldik leşin başına... Vurdum balyozu dümenine, al dedim sana yirminci yüzyıl... Vurdum balyozu motörüne, al lan dedim, bu da sana medeniyet... Vurdum balyozu tekerine, al dedim bu da, senin efendime diyeyim yedek parçan... Vurdum balyozu, vurdum balyozu, vurdum balyozu... Bir de baktım, kocakarı bağırır: “Yetişin, bizim koca herif dellendi,” diye... Kız kaçar, damat kaçar... Oğlan kaçar... Oğlan kaçar ha kaçar... Attım balyozu, düştüm yollara... Doğru geldim işte buraya ağalar... Kan ter içinde kaldım.

Gözleri açılmış meraklı dinleyiciler sordular:

– Eee Hamit Ağa?.. Sonra?..

– Sonrası: Dünya varmış be ağalar... Kurtuldum meretten, kurtuldum cenabetten... Alahıma bin şükür... Yeniden doğmuş gibi oldum.

Sonra keyifli keyifli kahveciye seslendi:

– Lan, bir gayfe yap, okkalı olsun!..

* gabir otu: Karbüratör.

Yazıdan Karakter Tahlili

Olay 1944’te geçer. Ben o zaman bir günlük gazetede ayda yetmiş liraya çalışırdım. Sabah saat dokuzdan onikiye kadar iktisat ve eğitim muhabirliği yapardım, öğleden sonra da adliye muhabirliği... Ayrıca hergün bir anket yada röportaj yazmaya da mecburdum. Akşam oldu mu, gazetenin günlük hikâyesini, sonra hergün bir fıkra yazardım. Gece radyoları dinler, Ankara haberlerini telefonla alır, patron bir yabancı dergiden çevrilecek bir yazı vermişse, gece onikiden sonra da bu çeviriyi yapardım. Arada vakit kalırsa, sekretere de yardım ettiğim olurdu. Bütün bunların karşılığında hepsi hepsi yetmiş lira... Yetmiş lirayı adama öyle kolay kolay vermezlerdi Babıâli’de o zaman. Yağma yok! İki aylık staj diye iki yıl stajyer kadrosunda, parasız çalıştırırlardı.

Yüzümü kızartmış, iki aylık staj sürem dolunca patrona durumumun ne olacağını sormuştum.

Patron,

– Senden umutluyum, iyi bir gazeteci olacaksın! Sana şimdilik elli lira aylık veriyorum. Yalnız gazetede çapraz bulmacaları da sen yapacaksın! demişti.

Bu, “şimdilik elli lira” beş ay sürdü. Beş ay sonra bir çıkış daha yaptım, aylığım beş lira arttı. Her üç ayda bir, beşer lira arta arta sonunda aylığım yetmiş lira oldu.

Son bir çıkış daha yaptım. Patron beni karşısına aldı:

– Ne parası! Seni ünlü bir yazar yaptık, senin bize üste para vermen gerekir.

Yüzsüzlüğü ele aldım. Ama ne de olsa patron bana göre sabıkalı yüzsüzlerden...

– Bana bak! dedi, yazıdan karakter tahlili yapabilirsen, aylığına beş lira daha zam yaparım.

– Hiç bilmediğim şey Beyefendi! Nasıl yaparım?

– Yaparsın, yaparsın!..

Aylık oldu yetmişbeş. Ama ben de, okurların el yazılarından karakterlerini tahlil edecektim. Bizim gazete, bir hafta üst üste birinci sayfadan ilan verdi:

Gazetemiz okurlarına yararlı olmak için, büyük fedakârlıklarla, dünyanın en ünlü yazıdan karakter okuyan grafoloji uzmanı Herr von Rude Schmidt’i Almanya’dan memleketimize davet etmiştir. Değerli okurlarımız, el yazılarıyla bize bir satır yazıp gönderirlerse, Profesör Dr. Herr von Rude Schmidt, yazı sahiplerinin karakterlerini gazetemize yazacaktır.

Elbette, dünyanın en ünlü Alman grafoloğu Profesör Doktor Herr von Rude Schmidt’in kim olduğunu anladınız. Ayda beş liranın hatırı için profesör olmuştum.

Meğer karakterini öğrenmek isteyen ne de çok insan varmış!.. Hergün gazeteye yüzlerce mektup yağıyordu. Buyüzden gazetenin satışı arttı. Patron, yazıdan karakter anlamanın yöntemini öğretti bana:

– Herkes, kendisinde iyi şeyler, iyi huylar olduğunu sanır. Başarısızlığını, şanssızlığından bilir. Ona göre yaz!..

Ben de hep genel yargılar üzerinde duruyordum. Örneğin şöyle:

Siz çok düzenli, titiz bir hanımsınız. Ama arasıra dağınık olduğunuz da belli. Hertürlü mutluluğa layıksınız. Temiz bir ruhunuz var. İçten bir insansınız.

Yazdıklarım, kimsenin karşı gelemeyeceği şeyler...

Hiç unutmam, bigün bir el yazısı geldi. Biz bir satır gönderin dediğimiz halde, adam beş sayfa yazmış, göndermiş. Ben de karakterini şöyle tahlil ettim:

Siz konuşmasını çok seven, ama zevkle sözünü dinletmesini bilen bir insansınız. Mesleğinizin söz üzerine dayanan bir iş olduğu anlaşılıyor. Konuşmak yoluyla hayatta başarı kazanacaksınız.

Bu yazının gazetede çıktığı günün akşamı, patron telaşla odama geldi,

– Sen, dedi, Osman Yüzeri adında birisi için gazetede ne yazdın?..

– Bilmem... Gazeteye bakalım!

Baktık, hakkında yukarıda söylediklerimi yazdığım adam.

Patron,

– Adam geldi, ille yazıdan karakter okuyan uzmanı göreceğim! diye tutturdu, dedi.

– Ne yapacağız şimdi?

– Yapacak bişey yok. Sen Alman olacaksın... Ben de senin tercümanınım...

– Siz Almanca bilir misiniz?

– Yooo. Fransızca bilirim...

Hemen sağa sola koştular. Bir Almanca bilen buldular. Hepsi iyi hoş ama, ben nasıl Almanca cevaplar vereceğim?

Adam odaya girdi patrona baktı, Fransızcadan Almancaya tercüme edecek adama baktı:

– Kimdir efendim profesör?

Beni gösterdiler. Adamın gözü tutmadı. Çünkü ben Almana değil, Japona benzerim.

– Lütfen sayın profesör Dr. Herr von Rude Schmidt’e hayranlığımı söyleyin. Karakter tahlillerinde çok şaşırtıcı isabet var. Ben avukatım, sayın doktor da benim söz sanatçısı olduğumu bilmişler.

Patron bu lafları, Türkçeden Fransızcaya çevirdi. Öbür arkadaş Almanca olarak bana iletti. Şimdi sıra benim Almanca cevap vermeme gelmişti. Bir kelime de Almanca bilmem. İşi tatlıya bağlamak için teşekkür yerine avukatın elini sıkıp atlatayım dedim. Alman aksanı ile,

– Yâh! Şööhn, zer şööhn... dedim, elini sıktım.

Tam o sırada başmürettip içeri girdi öbürleri önlemeye vakit kalmadan doğru bana yöneldi:

– Hasan Bey, bugün karakter tahlili yazısını vermediniz, makineler bekliyor!

Arkamı döndüm. Patron başmürettibi bir bahaneyle geri çevirdi. Ama, avukatın da bakışlarında bir kuşku bulutu dolaştı.

Avukat,

– Sayın doktordan bir ricam var, dedi. Ben bir hanımla evlenmek niyetindeyim. Hanımın mektuplarındaki el yazısından acaba karakterini öğrenebilir miyim? Profesörün yapacağı karakter tahliline göre evlenip evlenmemeye karar vereceğim.

Patron Fransızcaya çevirdi. Tercüman Almancaya çevirdi. Ben bu kez zınk dedim kaldım. Patronun gözünün içine baktım. “At bişey!..” diye işaret etti. Başladım sallamaya:

– Das aynın lugen ubed zihte şlahın. Murger dre nah vigozen mayne...

Tercüman sözüm ona bu saçmayı Fransızcaya çevirdi. Patron da avukata Türkçesini söyledi.

– Sayın profesör, “Tabii, derhal yaparız! Karakterini tahlil ederiz,” diyorlar.

Avukat bu kez, “Ben biraz Almanca bilirim, ama profesörün söylediklerinden hiçbişey anlayamadım,” demez mi!

Patron hemen,

– Profesör Kuzeybatıdandır, onun dilini Almanlar bile zor anlarlar, dedi.

O gün terslik üst üste. Kahveci içeri girdi, bana,

– Hasan Bey çay sizin mi? diye sordu.

Patron çayı aldı, kahveciyi sepetledi. Ama avukat büsbütün işkillendi ve tam o sırada büyük felaket koptu. Hergün bikaç kez gelip giden, kendimi hep yok dedirterek atlattığım bizim mahallenin bakkalı girmesin mi içeri! O kadar kişinin içinde bağırdı:

– Şükür görüştüğümüze Hasan Bey!.. Günde on kere gelip gidiyoruz. Ayıp yahu!.. Bugün yarın, bugün yarın, ne atlatıp duruyorsun beni? Veresiye verdikse kötülük mü ettik?

Patron, bakkala,

– Ne istiyorsunuz beyim dedi, o zat Türkçe bilmez.

– Ne? Türkçe bilmez mi? Allah Allah!.. Fasulyeyi, soğanı alırken bülbül gibi konuşuyordu da, beni görünce dili mi tutuldu?

Bana döndü:

– Hasan Bey, laf anlamam, para!..

Cevap verdim:

– İh bin gayne ah zaytung zihn!..

Bakkal sersem sersem yüzüme baktı:

– Sen çıldırdın mı be?..

– Yevol!.. Şugenabın zule mi hen...

Bizim tercüman dayanamadı, kik... diye kıkırdamaya başladı. Avukat şaşkınlık içinde, bir bana, bir patrona, bir bakkala bakıyor.

Patron bakkala döndü:

– Birader, sen bu zatı başkasına benzettin... Bu adam Alman profesörü...

– Alman profesörü mü? Demek bu herif adamakıllı dolandırıcılığa başlamış. Beyim, sizi Alman profesörüyüm diye kandırmış. Baksana suratına?.. Böyle Japon suratlı Alman gördün mü sen ömründe?..

Ben gayet asık bir çehreyle, sözde etrafımda neler olduğunu soruyorum.

– Zi goyner kamaradın şiftangınr zuhne.

Avukat tercümanı itti, bana döndü.

– Niye suratın kızardı?

Ben artık, o sıra, Alman profesörü olduğumu unutmuşum.

– Bilmem!.. dedim.

Avukat,

– Tuuuu!.. dedi, çıktı.

Bakkal da onu taklit etti, gitti. Patronla baş başa kalmıştım. Mendilimi çıkardım, yüzümü, gözümü siliyordum.

Patron,

– Bir işi beceremedin be, yüzüne gözüne bulaştırdın. Aylığından on lira kesiyorum. Yazıklar olsun! Tuuu sana!.. dedi, o da gitti.

Çapkın Hikâye

Ben herşeyi biliyorum. Bu hikâyenin başlığını görür görmez, perdesi açık kalmış karşı evde çamaşır değiştiren komşu kadını nasıl gözetliyor idiyseniz, işte tıpkı öyle bir merak ve heyecanla bu hikâyeyi okumak için saldırdınız. Ama iş bildiğiniz gibi değil...

Mayıs ayı girince, çalıştığım derginin sekreteri,

– Artık yaz geldi, çapkın hikâye yaz!.. dedi. Hiç bozuntuya vermedim.

– Başüstüne! dedim.

Kendi kendime “çapkın hikâye” de nasıl olur diye düşündüm. Bir hafta sonra sekreter,

– Çapkın hikâye yazdın mı? dedi.

– Haaa. Unutmuşum, dedim, haftaya yazarım.

Unuta unuta mayısı atlattım. Haziran girince, sekreter asılmaya başladı:

– Yahu, hani çapkın hikâye yazacaktın...

– Kolay canım, yazarım.

“Çapkın hikâye”nin nasıl yazılacağını bilmediğimi anlamasınlar diye, kolay dedim ama, hiç de kolay değil... Haziranın ortalarına doğru sekreter adamakıllı kızdı:

– Yaz geçiyor, sen hâlâ çapkın hikâye yazacaksın!..

– Canım telaş etme, yazarım... Daha dört ay önümüz yaz...

Ben laf arasında çaktırmadan, çapkın hikâye denilen şey her nasılsa, işte onun aleyhinde bulunuyorum. Örneğin şöyle laflar ediyorum:

– Çapkın hikâye yazmak bir marifet değil... İnsan istese günde on tane çapkın hikâye şişirir. Çapkın hikâye de sanki mizah mı? Mizah hikâyesi, efendime söyleyeyim, şöyle sosyal, sonracığıma...

Bu bilgiççe sözlerimi dinleyenler, kendilerine cahil demeyeyim diye,

– Doğru... Doğru ama, diyorlar, sen yine de arasıra çapkın hikâyeler yaz...

– Madem istiyorsunuz, bence hava hoş, peki, yazarım.

Mizah hikâyelerinin nasıl olması gerektiği üzerine konferanslar vererek haziran ayını da atlattım. Ama temmuzun yakıcı sıcakları başlayınca, sekreter küplere bindi:

– Bana bak, çapkın hikâye yazacaksan yaz, yazmayacaksan söyle başkasına yazdırayım...

Ne?.. Başkasına mı yazdıracak? Yağma yoook... Alt yanı bir hikâye beş lira, bilemedin on lira... Ama ben onun parasında değilim. Bikez piyasada adın çıktı mı: “Canım o da mizah yazarı mı, bir çapkın hikâye bile yazamaz, boş ver!..” diyecekler. Artık ondan sonra sen istediğin kadar, yok mizah şöyle olmalıdır, böyle olmalıdır diye işin yoksa öt dur... Ağzınla kuş tutsan kimse yazı yazdırmaz. Hem şerefimi kurtarmak, hem de geçim derdi uğruna bir çapkın hikâye yazmaya karar verdim. Karar vermekle iş bitse kolay... Gürültü de, patırtı da, kıyamet de kopsa, başımda top patlatsalar, yine yazı yazarım. Ama çapkın hikâye öyle şişirme iş değil... Onun için evdekilerin hepsini biyere gönderdim. Tek başıma kaldım. Başladım odalardan odalara, sofalardan helalara gezinmeye...

– Çapkın hikâye, çapkın hikâye... İlkin bir konu bulmalı. Kadın olmalı içinde, kadın değil de karı olmalı... Şöyle fıstık gibi bir karı... Yada ilik gibi bir kız. Efendim? Plaja gitmeliyiz... Değil mi ya...

İki gün hikâyenin konusunu düşündüm. Ne de zormuş cenabet şey!.. Üçüncü gün, kolları sıvadım, yazdım, bozdum, çizdim, yine yazdım. Ama sıkı bir çapkın hikâye şişirdim.

Sekreter memnun,

– Oku bakalım!.. dedi.

Başladım okumaya:

–“Kadıköy vapurunun lüks mevkiindeyim. Ben herzaman güvertede otururum. O gün lüks salona geçişimin nedeni, iskelede gördüğüm yerli malı bir sarışın bombaydı.”

– Güzel!..

–“İskele kalabalıktı. Kalabalıktan yararlanarak, sarışın bombanın arkasına geçtim. İtin kopuğun sıkıştırmaması için kızı himayem altına aldım.”

– Aferin... Güzel yazmışsın!..

–“İskele çok kalabalıktı. Başladılar arkadan itmeye... Aman ne güzel itiyorlardı.”

– Çok güzel...

–“Kapılar açıldı. Sarışın bomba, lüks mevkiye girince, ben de arkasından gitmeye mecbur oldum. Koltuğa bir oturdu, yani yattı... İşte o zaman dayanamadım, bereket, dişlerimi dudaklarıma geçirdim, ellerimle vapurun demirlerine yapıştım da kendimi zor tuttum.”

– Fevkalade...

–“‘Benimle plaja gider misin?’ diye sordum. ‘Uyuşursak giderim,’ diye cilvelendi.”

– Aman harika!..

–“Sonra pazarlığa başladık. Elli lira istedi. ‘Çok,’ dedim. ‘Neresi çok,’ dedi, ‘bu zamanda hayat pahalı... Bir ruj onaltı lira... Efendim, domates bile bulunmuyor... Kahve yok... Çay yok... Şeker yok...’”

Sekreter bomba gibi patladı:

– Bu ne biçim çapkın hikâye yahu?.. Birdenbire sapıtıverdin!.. Olmamış...

Bisüre bağırıp çağırdıktan sonra babacan bir sesle,

– Böyle mizah olmaz dedi, halk zaten pahalılıktan, dertten, sıkıntıdan bıkmış!.. Onu biraz eğlendirmek, güldürmek gerekirken, sen tutmuş, hikâyenin en tatlı yerinde domates filan diye zırvalamışsın.

Canım sıkıldı. Eve kapandım. Bu kez hikâyeme öyle yoksun yoksul kızları almayacaktım. Şöyle dört başı bayındır, zengin bir sosyete karısı... Nasıl olsa hikâye değil mi? İstediğim kadını seçerim. Keyif benim!..

Çok esaslı bir çapkın hikâye yazdım.

Sekreter,

– Oku... dedi...

Başladım okumaya:

–“Salondan hafif bir müzik sesi geliyordu. Biz Süheyla ile balkondaydık. Başını omzuma yasladı. Onu göğsüme çektim.”

– Çok güzel!..

–“Süheyla, ‘Kocam görür aman...’ dedi. Ben, ‘Niçin bu kozalak herifle evlendin?’ diye sordum.”

– Fevkalade!..

–“Süheyla, ‘Ah sorma,’ dedi, ‘evlenmeyeydim de ne halt edeydim... Bu zamanda kolay mı, şekerim... İki odalı bir apartmana bin lira kira veriyordum. Giyim kuşam ona göre... Namuslu çalışsan, daktiloluk filan yapsan, bin liradan fazla vermiyorlar. Başka türlü çalışsan...’

Süheyla ağlamaya başladı. ‘Ben de mecbur oldum işte bu kozalakla evlenmeye...’ dedi.”

Sekreter,

– Olmamış!.. dedi, sen laf anlamıyorsun... Yahu, işi tatlı yerinden alsana...

Çapkın hikâye uğruna ekmeğimden, mesleğimden olacağım. Bir hafta evden çıkmadım. İlle beğendirmek azmiyle bir çapkın hikâye daha yazdım. Gidip sekretere okudum:

–“Plajdaki kabinin budak deliğine gözümü uydurdum. Genç kız çırılçıplaktı. Erkek de soyundu. Sonra erkek, benim gözetleme deliğime geldi. ‘Arkadaş,’ dedi, ‘vaktin doldu, ikibuçuk liraya beş dakika... Bundan sonrasını seyredeceksen, beş lira daha alırım.’ ‘Aman, dedim, param yok... Gel sen dışarıya, ben içeri gireyim... Sen bizi seyret!..’ Bu kez adam ikibuçuğu bana verdi. O gözetleme deliğine geçti. Ben kabine girdim.”

Sekreter,

– Olağanüstü güzel!.. dedi. Sonra ne yaptınız?

– Siz, dedim, bir hikâyeye elli lira vermiyor musunuz? Bana yirmibeş lira verin, hikâyemin buraya kadar olan bölümünü koyun dergiye. Çünkü bundan sonra, kız, “Bu kadar çalışıyorum yine de geçinemiyorum, hasta çocuğuma doktorun yazdığı ilacı eczanelerde bulamıyorum,” diye ağlamaya başladı. Vallahi kabahat benim değil... “Sus kız ağlama, hikâyeyi berbat ettin! Bizim sekreter darılır,” dedim. “Sen karışma, ben ağlayacağım!” dedi.

Zamane

Kırkımı geçtim, evlenmedim, artık evleneceğim de yok. “Çocuksuz insan, meyvesiz ağaca benzer” derler. Ben pek de meyvesiz sayılmam. Yeğenlerim var. Bütün sevgimi kardeşlerimin çocuklarına verdim.

Büyük ağabeyim dar gelirli bir memurcuk, zavallının bütçesi eğlencelere, gezmelere, tozmalara uygun değildir. Sinemaya tiyatroya, plaja, hiçbir eğlenceye gidemezler. Eh ucuz eğlence olduğu için, can sıkıntısından, karıkoca her yıl bir çocuk yaparlar.

Küçük ağabeyimin kazancı oldukça yerindedir. Çünkü o ancak ortaokulun ikinci sınıfına kadar okuyabildi. Evleneli onbeş yıl oldu, iki çocuğu var.

Bir de benden küçük kardeşim var. Çok kalın kafalı olduğundan ilkokulu zor bitirebildi. Buyüzden de zengin oldu. Karıkoca hiçbir eğlenceden geri kalmazlar. Onca eğlenceden nasıl vakit bulup da bir çocuk yapmış olmalarına şaşarım.

Dört kardeş, dördümüz de birbirimize düşmanızdır. Büyük ağabeyimize öbür kardeşlerim, karısını çocuk fabrikasına çevirdiği için, Bektaşi’nin dediğini söylerler: “Rızkını vermedikten sonra yap yap koyuver!” O da: “Vatana evlat yetiştiriyorum!” der. Kardeşlerimin dilinde benim adım “Meyvesiz ağaç”... Onların meyvelerine bakıyorum, kimi kurtlu kiraz, kimi ahlat, kimi hastalıklı kayısı gibi... Ama ben yeğenlerimi çok severim. Onlar da beni severler. Dün, bütün gün hepsi bende misafirdi, tam sekiz çocuk. En büyüğü oniki, en küçüğü üç yaşında...

Dokuz yaşındaki Altan bütün kitaplarımı karıştırdı.

– Amca be, dedi, bisürü kitap doldurmuşsun raflara ama, içlerinde okunacak bişey yok...

Onun yaşına uygun biriki kitap saydım...

– Robenson Kruzo var, Jül Vern’in romanları var, Güliver’in Serüvenleri var...

Hepsi birden kahkaha attılar.

Altan,

– Geç onları be amca, dedi. Mayk Hammer var mı sende. Pekosbil var mı? Kanlı Pençe, Aşk Dersleri, Seksoloji Ansiklopedisi var mı?..

Saydıklarının hiçbiri yoktu. Onbir yaşındaki Fatoş cin gibi kız... Durmadan bişeyler sorar insana... Hep yeni yeni şeyler öğrenmek ister. Baba olmadım ama, çocuk terbiyesinin ne olduğunu bilirim. Çocuk terbiyesi üstüne okuduğum bütün kitaplarda şöyle laflar vardır: Çocuklar dış âlemle ilişkiye geçtikçe dünyalarını genişletmek için büyüklerine durmadan bişeyler sorarlar. Çocukların bütün sorularını cevaplandırmak gerekir. Sordukları herşeyi anlatıp açıklamalıdır.

Yeğenlerim ne sorsalar ben de onlara, pedagoji yöntemlerine göre, tıpkı karşımda büyük adam varmış gibi anlatmaya çalışırım. Cin gibi Fatoş gazetede biyeri gösterdi.

– Amca suni ilkah diye yazıyor gazetede, ne demek bu?

Oturduğum yerde sağa sola döndüm. Terbiye kitaplarına göre suni ilkahın ne olduğunu çocuklara anlatmalıydım.

– Şey, dedim, çocuk var ya çocuk...

Hepsi yöreme toplandı. Ağzımın içine bakıyorlardı.

– Eeee?..

– Eğer bir anne yalnız başına çocuk yapmak isterse... Çocuk yapmak için baba bulamazsa, o zaman...

Terlemiştim... İyi ki küçük Erol lafa karıştı da kurtuldum...

Erol konuyu değiştirdi:

– Amca, gazetelerde sık sık “Uygunsuz vaziyette yakalandılar” diye yazıyor... Ne demek o?

Çocuk terbiyesi kitaplarını yazanların, bu soruya ne cevap vereceklerini bilmem. Onlar, “çocuklara yaşlarına uygun biçimde herşeyin doğrusunu anlatmalı” derler.

– Uygunsuz vaziyet demek... Yani...

Çocuklar kulak kesilmişlerdi. Hayır... Bu kadarı olmaz. Terbiyeciler beni affetsinler. Herşeyin sırası var. Çocuklar, kendileri “uygunsuz vaziyet”in ne olduğunu keşfedecek yaşa gelinceye kadar, varsın ne olduğunu bilmesinler...

– Çocuklar, dedim, uygunsuz vaziyet, etraftakileri rahatsız etmek, gürültü etmektir.

Bu kez Yılmaz sordu:

– Amca, bak gazeteye, burda “bir kızı iğfal etti” diye yazıyor. Ne demek?..

– Hadi, sizi gezdireyim! dedim.

– Anlat!.. Anlat!.. diye yöreme toplandılar.

– Bir kızın çok değerli bişeyi çalınırsa...

Yıldız,

– Aaa!.. diye bağırdı, dün benim...

Sözün arkasını getirmesin diye,

– Sus!.. Terbiyesiz!.. diye payladım.

Aydın daha ileri gitti:

– Amca, çocuk nasıl yapılır?

Lafı çevirmek istedim.

Altan,

– Sokaktan alırlarmış, öyle mi amca? dedi.

– Kimi çocukları sokaktan da alırlar... Ama hepsini değil...

Yıldız,

– Gökten melekler mi getirir? diye sordu.

Hepsi kahkahalarla güldüler. Dokuz yaşındaki yeğenim,

– Ulan be amca, dedi sen iyi ki evlenmemişsin...

Kıpkırmızı oldum.

– Neden? diye sordum.

– Neden olacak?.. Sen daha çocuğun nasıl yapıldığını bile bilmiyorsun... Uygunsuz vaziyeti bilmiyorsun... Sen hiçbişey bilmiyorsun be amca... Gazetelerde de mi okumuyorsun? Bir de bu yaşa gelmişsin...

Çocuklar kahkahadan yerlere yatmışlardı... Başım önümde odadan çıktım...

Bir Okul Anısı

Şimdi asık suratlı, ciddi, tatsız bir adam oldum. Gençliğimde şakacı olduğumu, herkesi kahkahadan kırıp geçirdiğimi söyleyince, çocuklarım benimle alay ediyorlar.

Türkçeyi çeşitli, taklitli ağızla konuşan meddahların zanaatı bugün de geçerli olsaydı, ben mutlaka çok tanınmış bir meddah olurdum.

Yirmi yaşlarında kadardım. Çok ciddi, disiplinli, sıkı, böyle de olması gereken bir okuldaydım. Ama benim gözüm, ipe sapa gelmez şeylerde... İlle de ressam olacağım diye tutturmuşum. Sonunda ne o okulun adam ettiklerinden, ne de kendi istediğimi olabildim.

Bir kolayını buldum, Güzel Sanatlar Akademisine yazıldım. Hergün, bizim yatılı okuldan kaçıyorum. Akademiye gidiyorum. Okulumuzun bir de üniforması olduğu için sivil elbiseyle okuldan kaçıyorum.

Bizim sınıfın yönetmeni bir Mehmet Bey var, zehir mi zehir... Suratını gördün mü, bir yıl işin rast gitmez.

Bir sabah yine Akademiye giderken, tam bizim okulun dış kapısında Mehmet Beyle karşılaşmayayım mı! Dönsem dönülmez, kaçsam kaçılmaz. Hiç istifimi bozmadım. Karşı karşıya gelince Mehmet Bey,

– Nereye?.. diye gürledi.

Hemen Azeri ağzıyla,

– Özüme danışirseeen? dedim.

O suratı asık, kaşları çatık adam, birden şaşırdı. Sesini bir perde aşağı indirdi:

– Tabii sana soruyorum...

– Çemmeraltına, gayfeye ciderem. Neye sorupsun?..

– Senin adın Hasan değil mi?

– Yoh... Menim ismime Alekber Gaffar diyerler.

Tehlikeyi atlatmıştım. Ama, bu tehlike benim için herzaman vardı. Yine bigün sokakta Mehmet Beyle hapahap karşılaştık. Bu kez elimden yakaladı. Kurtuluş yoktu. Ben de onun elini sıkar gibi tuttum. Bu senli benli davranışıma şaştı.

– Niye derse girmedin?

Ermeni ağzıyla,

– Hangi dersi sororsun? dedim.

– Sen Hasan değil misin?

– Bir yağnışınız olacak!..

– Ay, sen Gaffar da mı değilsin?..

– Galiba birine benzetoorsunuz, malumuâliniz, insanlar çifttir... Adam adama benzer helbet.

– İnsanlar çift yaratılmış derler ama, şaşılacak şey, üç kişinin bu kadar birbirine benzediğini ne duydum, ne gördüm...

Bu vartayı da atlatmıştım. İyice kuşkulanan Mehmet Beyin okula gidince beni aratacağını bildiğim için ondan önce davranıp bir arabaya bindim, hemen okula döndüm. Az sonra bir bahaneyle beni çağırttı. Hem konuşuyor, hem dikkatle yüzüme, gözlerime bakıyordu. Birara,

– Sen nerelisin?.. dedi.

– Istanbulluyum, dedim.

Sesini çıkarmadı. Ama o günden sonra, beni gözünden ayırmıyor, vakitli vakitsiz çağırıyordu.

Nasıl olsa bigün foyamın ortaya çıkacağını biliyordum. Ama bunu ne kadar uzatırsam, o kadar kârdı. Üçüncü karşılaşmamız okulun koridorunda oldu. Mehmet Bey, beni sivil elbiseyle görünce, artık tongaya basmayacağına güvenli,

– Ee... Gaffar mısın, Kirkor musun, Hasan mısın?.. Söyle bakalım, nesin! dedi.

Bir an, başımı önüme indirip, “Affedersiniz!..” demeyi düşündüm. Ama o zaman Akademiye veda etmem gerekirdi. Ne olursa olsun komediyi sürdürecektim. Tam bir Yahudi ağzıyla,

– Ağnamadiiim!.. Beni ismisi Mordahay... dedim.

Ellerini kalçasına vurdu,

– Ulan! diye bağırdı, burda Yahudinin işi ne?

Biz mağazalardan taksitle mal alırdık. Taksit parası toplamaya gelenlerin çoğu Yahudiydi.

– Eee, ne yaparsın?.. Benim mağazadan mal almışlar. Taksitleri almaya yeldim...

– Defol!.. diye bağırdı.

– Allâ omurlar versin!.. dedim, çıktım, arka kapıdan tekrar içeri girdim.

O günden sonra Mehmet Bey adım adım beni kolladı. Ben de bisüre Akademiye gitmedim.

Bir gece derslikte müzakeredeydik. Kulakları çınlasın, Şinasi, soyundu yatak çarşaflarına sarındı... Romeo ile Jülyet’i oynuyoruz. Ama opera gibi... Şinasi kürsünün üstüne çıktı, elinde tavan süpürgesi. Ben de sözde bir çiçek buketi gibi, kâğıt sepetini almışım. Sözüm ona, operamsı ilanı aşk ediyoruz. Şinasi ince sesiyle, ben de basbariton...

– Ha-ha haha haaaa!..

– Hihi... hiiiii... haaaaa...

Arkadaşlar gülmeden kırılıyor, yerlere yatıyorlar. Birara kahkahalar, gülüşmeler öyle bir hale geldi ki, bir acayiplik olduğunu sezinledim. Çocuklara şöyle bir yan gözle baktım; gülmekten gözlerinden yaş geliyor. Necdet’e baktım, hem gülüyor, hem de kapıyı işaret ediyor. Bir de şöööyle, başımı kapıya çevireyim ki, ne göreyim! Müdür, müdür muavini, Mehmet Bey... Şinasi’nin bişeyden haberi yok. O, arkadaşlar bize gülüyorlar diye coşmuş, incecik sesiyle hâlâ Jülyet rolünde:

– Hiii... hihi... hiii...

Kâğıt sepetini elimden bırakamıyorum. Şinasi’ye haber veremiyorum. Ayağa kalkamıyorum. Ne yapacağımı şaşırdım. Şinasi’ye durumu bildireyim diye gözümü kapıya çevirdim. Yine o bizim opera ahengiyle,

– Haaa... kapuyaaaa... baaaak!.. Haha haha hıhhhiii... diye bağırdım.

Mehmet Beyin sesi cevap verdi:

– Oha! Oha Ohaaaaaa!..

Şinasi de, ben de heykel gibi kalakaldık.

Müdür, Şinasi’ye,

– Ne yapıyorsun? diye sordu.

Şinasi, elinde sırık süpürgesi,

– Tavandaki örümcekleri alıyorum efendim, dedi.

– Üstündeki çarşaflar ne?

– Toz gelmesin diye...

Bana döndü:

– Sen ne yapıyorsun?

– Yerden kâğıtları topluyorum.

Bişey söylemeden gittiler. Şinasi’yi bilmem ama, ben bütün gece uyuyamadım. Sabahleyin beni çağırdılar. Öğretmenler odasına, müdür, muavini, Mehmet Bey, bütün öğretmenler -ki çoğu profesördü- toplanmışlar.

Müdür,

– Adın ne? diye sordu.

Oysa, kendisine yağlıboya bir tablo yaptığım için, beni çok iyi tanırdı.

– Hasan, dedim.

Mehmet Bey atıldı:

– Hayır, senin adın Gaffar! dedi.

Müdür,

– Bak, adın Gaffar’mış, hadi Gaffar gibi konuş bakalım, dedi.

Suratlar kilise duvarı gibi asıktı. Ben Azeri ağzıyla konuştum:

– Eyle, özüme Gaffar da diyerler, Hasan da diyerler...

Mehmet Bey,

– Ama sana Kirkor da diyorlar! Öyle konuş! dedi.

Emir emir, işin şakaya gelir yanı yok.

– He, bazı keret Kirkor deorlarsa, benimlen şaka edoorlar... Yoğisem ki bendeniz Hasan’ım.

– Mordahay değil misin?..

Boynumu büktüm. Yüzlerde en küçük bir gülümseme işareti yoktu!

Müdür,

– Çık! diye bağırdı.

Beni de, Şinasi’yi de azkalsın okuldan kovacaklardı. Bereket jeoloji profesörü olan bir hocamız araya girdi de, çalışkandır, falan fıstıktır diye, bizi kovulmaktan kurtardılar... Kulakları çınlasın Şinasi, Kore’de bacağını verdi, gazi oldu. Ben de birisine kalbimi verdim, yarı şehit sayılırım.

Ya işte böyle çocuklar!.. Şimdi siz babanızın asık suratına bakıp da onu çok ciddi biri sanmayın!

İş Hayatında Kadın

Aile, sürekli zarar edecek olan ve hiçbir zaman birbirine uymayan bir cıvata ile bir somun arasında, aşkla başlayıp kavgayla süren bir ticaret ortaklığıdır. Bu ortaklığın kazanç hanesinde bikaç kalem çocuk da bulunursa, ortaklığı mızıldanmadan sürdürebilmek için cıvata ile somunun kesinlikle bir İngiliz anahtarına ihtiyaçları olduğu görülür. Bu durumda iki kişilik ortaklık, bir aile dostunun yardımıyla ölümsüz üçgen halinde üç kişilik anonim şirket olarak bisüre daha sürebilir. Özel sözleşme yada sözlü anlaşmayla ortaklığa katılan İngiliz anahtarının sık sık değiştiği olağan işlerdendir.

Kadının iş hayatında çalışmasının, aile mutluluğunu baltalayacağı kesinlikle doğru değildir. Bunu kendi mutlu aile hayatımla ispat edebilirim. Demokrasinin memleketimize ithali sebebiyle, bol miktarda çekilen nutuklar yüzünden, seçim kolaylaşıp geçim zorlaşınca, ben de çalışan bir kadınla evlenmek zorunda kaldım.

Sevgili karıcığım bir müessesede kendisine yün bluz ve kazak gibi şeyler örmekten artan zamanlarını da işyerindeki arkadaşlarıyla tartışarak geçiren çalışkan bir memurdur. Ben de bir gazetede geceleri çalışırım.

Evleneceğim gün, karım çalıştığı müesseseden izin aldı. Ben zaten geceleri çalıştığım için o gün uyumadım. Nikâh dairesine gidip evlendik. O akşam sevgili karıcığımı mutlu aile yuvamıza bıraktıktan sonra gazeteye çalışmaya gittim. Sabahleyin mutlu yuvamıza döndüğüm zaman, karımın yatak odamızın kapısına iğnelediği şu mektubu buldum:

Sevgili kocacığım.

Ben işe gidiyorum. Gözlerinden öperim.

Karımın yazdığı mektubu sevinç gözyaşları içinde okudum. Sonra yatağa uzandım. Akşamüzeri uyandım. Biricik karıcığım daha işten dönmemişti. İşe geç kalmamak için karıma şu mektubu yazıp aynı yere iğneledim.

Nonoşum!

Ben işe geç kalmamak için hemen gidiyorum. Yanaklarından öperim.

Ertesi sabah yine buluşamadık. Ama sadık karıcığım, sıcak bir üslup ve tatlı bir dille yazılmış, kahraman bir kumandanın taarruz emri kadar kısa, veciz mektuplarını eksik etmiyordu:

Canikom, ben gidiyorum. Binlerce kere seni öperim, öperim.

Hemen cevap yazdım:

Bir tanem,

Mektubunu aldım. Çok teşekkür ederim. Sevgilerimle... Dudaklarından öperim.

Kocan Hasan

Artık biz karımla mektupla öpüşüyor, mektupla sevişiyorduk. Evlendiğimizden üç ay sonra, aynı yere karımın iğnelediği mektupta şunlar yazılıydı:

Kapıya iğnelediğin mektuplara binlerce teşekkür. Ben çok iyiyim, senin de sağlıklı kalmanı dilerim. Sana büyük bir müjdem var. Pek yakında bir yavrumuz dünyaya gelecek. Ben biraz gebeyim galiba, ama merak edilecek kadar değil. Muayene eden doktor sekiz aylık hamile olduğumu söyledi. Dünyaya gelecek yavrumuzu, topluma yararlı bir insan olarak yetiştirebilmemiz için, el ele vererek daha fazla çalışmamız gerekiyor. Sakın ihmal etme, sık sık mektuplarını beklerim.

Yalnız senin Pakize’n

Kuşkusuz, her baba adayı gibi ben de bu müjdeye çok sevinmiştim. Hemen yazdığım cevabı yatak odamızın kapısına iğneledim:

Meleğim,

Müjdene çok sevindim. Sana hediye olarak aldığım broş, yastığımızın altında. Seni öperim, öperim, öperim...

Tabii zaman geçtikçe ne de olsa karıkoca birbirlerine alışıyor. Birbirlerine karşı ilk gösterdikleri o ateşli sevgi yavaş yavaş sönüyor. Biz de aile hayatına alışmıştık. Birbirimizi ihmal ettiğimiz oluyordu. Bazen mektup yazmayı, bazen yazdığımız mektubu, kapıya iğnelemeyi unutuyorduk.

Yıllar geçtikçe karımla mektuplaşamaz olduk. Ama karımın düzenli olarak yuvamıza gelip gittiğini, evi derleyip toplarken, yemek masasının üstünde yada radyonun önünde bulduğum çoraplarından, kirli kombinezonundan, cıgara tablalarındaki saç tokalarından anlıyordum.

Pazar günleri buluşabilirdik ama o gün de karım akrabalarını ziyarete gidiyor, ben de daha çok kazanabilmek için çalışıyordum.

Böylece mutlu evliliğimizin üzerinden yıllar geçti.

İşten güçten bunaldığım bigün sinemaya gitmiştim. Sinemanın holünde, hiç başıma gelmeyen bir olay oldu. Alımlı, çalımlı bir kadın boynuma sarıldı:

– Hayatım, canikom, şekerim!..

– Hanımefendi, rica ederim, ben ev bark sahibi, ciddi bir aile reisiyim, kendinize gelin. Sululuklardan hoşlanmam...

Kadın,

– Beni tanımadın mı? Aşkolsun. Ben senin karın Pakize değil miyim? dedi.

Çok utanmıştım.

– Ya... Demek sen benim sevgili karım Pakize’sin ha!.. Affedersin, tanıyamadım birdenbire... Maşallah ben görmeyeli amma da büyümüşsün...

Sonra, boy boy dizilmiş biri kız, ikisi erkek üç çocuğu gösterdi:

– Bunlar da yavrularımız...

Çocuklarımın, baba şefkatiyle ellerini sıktım. Sevgili kızımın, anasının kulağına,

– Aman anne, çok zevksizmişsin... Böyle baba olur mu? dediğini duymazdan geldim.

Karımın yanında kılkuyruk bir herif vardı. O herifi bana,

– Dayım! diye tanıttı.

Yıllar geçip gidiyor. Biz evlilik hayatımızdan memnunuz. Eğer, çalışan bir kadınla evlenmeseydim, karımla gece gündüz kavga etmek zorunda kalacaktım. Bunca yıldır evliyiz, karımla aramızda aile mutluluğumuzu gölgeleyecek en küçük bir dırıltı bile olmadı.

İşten güçten birbirimizin suratını göremediğimiz için kavga da edemiyoruz, hırıltısız, gürültüsüz yaşayıp gidiyoruz.

Uzatmayalım Efendim

Denize indirme töreninde, Abidin
Daver gemisinin başında verilen nutuktur.

– Muhterem misafirler!.. Kıymetli büyüklerim. Değerli arkadaşlarım!.. Sayın bayanlar, baylar!.. Kısmet olursa, bugün yapılacak olan Abidin Daver şilebini denize indirme törenine verdiğiniz şereften dolayı, denizcilerimiz, gemicilerimiz, dolmuş motörcüleri, mavnacılar, kayıkçı ve sandalcılar adına teşekkürler eder, büyüklerimin ellerinden, küçüklerin gözlerinden öperim. Bendenize çok yüksek huzurlarınızda, bu vesileyle konuşmak fırsatını bahşeden, başta hükümetimiz ve büyüklerimiz olmak üzere, Ulaştırma Bakanı Beyefendi’ye, Denizcilik Bankası Müdürü Beyefendi’ye ve Müdür Muavini Beyefendi’ye ve bütün şube müdürlerine ve gerek bütün kaptan ve çarkçıbaşılarla, çımacılara ve tahmil ve tahliye işçilerine ve aynı zamanda uzun zamandanberi kıymetli eşimin çekmekte olduğu amansız hastalığı derhal teşhis ederek, zamanında tıbbi müdahalesiyle ameliyat etmek suretiyle sevgili eşimi hayata, bizlere ve yavrularına kavuşturan muhterem Dr. Ord. Prof. Bay Hakkı’ya ve tedavide bulunan Doçent Dr. Nebahat, Doç. Dr. Avram ve kıymetli yardımlarını esirgemeyen asistan Dr. Hacer, yine asistan Dr. İzzet ve Başhemşire Fatma, hastane hademesi Kadri, Ramazan, Şaban Efendilere, kapıcı Hasan’a ve karımın hastanede boş yatak bulabilmesi için tavsiye mektubu yazan partimizin Horhor Ocak Başkanı sayın Faruk’a bütün gayret, ihtimam ve tedaviye rağmen yanlış ameliyat neticesinde kıymetli eşim salihat-ı nisvandan, Yavuz Sultan Selim’in ve Turgut Reis’in ve Barbaros’un torunlarından ve Levazım Feriki Osman Paşa’nın kerimesi Cavidan’ın irtihali dâr-ı beka eylemesi sebebiyle, gerek çelenk gönderen ve gerekse göndermeyenler, telgraf, telefon ve mektupla acımı paylaşanlara, ayrı ayrı teşekküre teessürüm mani olduğundan kendilerini nerede görürseniz, alenen minnet ve şükran hislerimin tercümanı olmanızı rica ederim.

Efendim!.. Bugün denize indirme töreni yapılacak olan Abidin Daver şilebi münasebetiyle, sizlere kısaca gemi, gemicilik ve gemiciliğimiz hakkında haddim olmayarak bikaç söz söylemeye müsaadelerinizi rica ederim. Antrparantez şunu da arz edeyim ki, ilerde sıkışık bir durum hasıl olmaması için, isteyenler şimdiden ş’apıp rahatlamak için gidebilirler.

Efendim, dünya yüzünde, tarihin kaydettiği ilk gemi Nuh’un gemisi, son gemi de Abidin Daver gemisidir. Yine dünyada ilk kaptan Nuh kaptan, son kaptan da Galatasaray futbol takımının kaptanıdır. Neyse uzatmayalım efendim, gemiler çeşit çeşittir. Gemi, vapur, istimbot, çatana, römorkör, bütün bunlar denizde giderler. Fatih’in gemileriyle bir de kara pampuru denen tirenler karada gider. Yalnız, bizim gemilerimizin bazıları denizde de gidemez. Bazıları da, hem denizde, hem karada gittiklerinden, fok balığı gibi sık sık karaya vurur ve karaya otururlar. Uzatmayalım efendim, ilk gemiler yelkenli ve tahtadandı. Sonradan Von Papen, Papen buhar kazanını icat ederek, ilk buhar gemilerini yaptı. Daha sonra mazotla işleyen gemiler yapılınca, biz de inat olsun diye azotlu gemiler yaptık. Bizim gemiler yalnız parayla işler. Bir de lafla giden peynir gemilerimiz vardır.

Uzatmayalım efendim... Gemi deyip geçmeyin, sizi sıkmamak maksadıyla sözlerime biraz neşe katmak için, müsaade ederseniz, gemiye dair bir hatıramı nakledeyim. Bundan otuz sene kadar evvel, peder merhumla bir kere gemiye binmiştik de, kaçak olarak biletsiz bindik diye bize gemi ocağına kömür attırmışlar, sonra bir ıssız adaya çıkarmışlardı. Hey gidi günler, hey!..

Bayanlar, Baylar!.. Sıkışanlar varsa, dışarı çıkabilirler. Uzatmayalım efendim, gemi çok mühim şeydir, neden derseniz, mühim olduğu şuradan da belli ki gemisini kurtaran kaptandır.

Gemi var, gemicik var. Gemiden gemiye fark var. Çünkü gemide direk vardır, baca vardır, kazan vardır, ambar vardır, tekne vardır, uskur vardır, efendime söyleyeyim halat vardır, kamara vardır, dümen vardır, kaptan köşkü vardır, ondan sonra, uzatmayalım, simit vardır, cankurtaran yeleği vardır, fare vardır, düdük vardır. Daha sonracığıma, lafı uzatmayalım, kömür vardır, makine vardır, çıpa vardır, zincir vardır, lomboz deliği vardır. Efendicağızıma söyleyeyim, vardır, çark vardır, pusula vardır, uzatmayalım, helası vardır, burnu vardır, kıçı vardır, telsizi vardır.

NOT: Değerli hatip, “Yirmidört kısım tekmili birden” bu nutkun daha birinci bap, birinci fasıl, birinci kısmına hâlâ devam etmektedir.

Tarih Boyunca Düello

Şimdi romanda yeni bir moda çıktı; roman kahramanını, İsa’dan beşbin yıl öncesinden zamanımıza dek doğurta öldürte bikaç kez yaşatıyorlar. Kalıp değiştiren bir ruh, ikibin yıl önceki maceralarını hatırlıyor.

Benim de başıma geldi. Esrar içmedim, rüya da görmedim. Herzamanki gibi, kâğıdın üstünde borçlarımı hesaplıyordum. Birden kapı açıldı. Tarihi filmlerdeki gibi baştan aşağıya zırhlar içinde, Haçlı ordusundan biri girdi içeri:

– Haşmetli Fransa Kralı Altıncı Louis’nin selamı var, “Zahmet olmazsa, bir dakika saraya kadar gelsin!..” diyorlar...

Anladım, herif sapıtmış:

– Çocuklar!.. diye içeriye seslendim.

Oğlumla kızım, bir madeni eşya fabrikasının canlı reklamı gibi zırhlar içindeki adamın önünde dizlerini büktüler, bellerini kırdılar, başlarını eğdiler.

– Hoşgeldiniz şövalye!..

Hoppala!..

– Çocuklar, çıldırdınız mı? dedim, yirminci yüzyılda ne şövalyesi?

– Baba, rüya mı görüyorsun? Hangi yirminci yüzyıl?.. Onikinci yüzyıldayız...

Hesapta yanlışlık olur ama, sekiz yüzyıl birden yanlışlık olur mu? Dışarda iki seyisle dört at bekliyordu. İşin şakaya gelir yeri yok. Atlara bindik. Saraya gittik. Sabahın erken saatiyle.

Tahtında oturan Altıncı Louis,

– Bana bak, dedi. Şövalye dö Gargaren, papaya küfretmiş...

– İyi etmiş!..

– İyi, kötü, orası kutsal Papa Hazretlerinin bileceği iş. Şimdi papa, şövalyeyi düelloya çağırdı. Şövalye kendi yerine dövüşecek bir yoksul adam buldu. Muhterem papa da sana acıdı. Bitürlü şu ev kirasını veremiyormuşsun. Muhterem peder, merhametinden, kendi yerine senin düello etmeni lütfen kabul etti...

– Haşmetmeap!.. Ne bu kilisenin papazını tanırım, ne şövalyenin suratını gördüm!.. Hani bilgiçlik taslıyorum gibi olmasın ama, şövalye de, papa da, bizler de, düellosuz, kavgasız yaşayıp gitsek olmaz mı?

– Kanun kanundur!.. Haydi ormana!..

Kapalı arabalarla, sabahın alacakaranlığında ormanda bir düzlüğe geldik.

Papa,

– Benim yerime düello ettiğiniz için size on lira vereceğim!.. dedi.

– Kabul etmem, dedim, madem bir iyilik edeceksin, şunu dolar olarak ver!..

Papa,

– Dalga geçme, dedi, daha Amerika bile keşfedilmedi, dolar nerede? Eğer düelloda ölürsen on lira, ölmez de sağ kalırsan ikibuçuk papel...

O zamanın on lirası da şimdinin onbini... Vay anasını, on liradan mı geçersin, canından mı? Mesele karışık... Hamlet gibi elimi havaya kaldırdım:

– Tu bi, or nat tu bi... Yaşamak yada on lira!.. İşte bütün dalga bu!..

Dövüşeceğim herife baktım. O da benim gibi zavallının, garibin biri... Birbirlerine hakaret ettikleri için, yerlerine bizim düello ettiğimiz papayla şövalye keyifli keyifli şakalaşıyorlardı:

– Asil şövalye!.. Bin lira bahse girerim ki, benimki sizin zibidiyi temizleyecek!..

– Muhterem peder, benimki açlıktan kurumuş olduğundan, bir pire gibi zıp zıp zıplayacak... Üstüne ikibin lira oynarım.

Kanuna göre düelloda bulunmaları gereken iki tanıkla yargıç ve savcı da oradaydılar. Yargıç bize şöyle dedi:

– Yenen, yenileni istediği gibi öldürebilir. Karısını alabilir. Bütün malları onun olur. Ona göre, göreyim aslanlarım, kahramanca dövüşün!.. Bol şans!..

Tanıklarımız ortaya geldiler, düelloyu yöneten başkan,

– Hazır mısınız? diye sordu.

Pantolonumu yukarı çektim, burnumu sildim.

– Hazırız! diye bağırdım.

Kılıç da öyle ağır ki...

Çat çat... Çat... Çata çat... Hasmıma yavaşça,

– Enayiliği bırak ulan!.. Ben şimdi ölmüş gibi numaradan yere uzanırım, olur biter... diye fısıldadım.

Meğer o daha dertliymiş.

– Yağma yok, dedi, ölene daha çok para veriyorlar. Görmüyor musun, beni öldürmen için sana boyuna açık veriyorum.

Cızbız köfteye şiş geçirir gibi herifin karnına kılıcımı geçirdim. Midesi bomboş olduğu için kılıç karnına saman çuvalına girer gibi cart diye giriverdi. Ama o daha atik davranmış, hıyar böler gibi vücudumu ikiye biçmişti.

Şimdi beni aldı bir düşünce; bu hikâyenin sonunu nereye bağlayayım diye...

Bir de gözümü açtım, meğer rüya değil miymiş, diye klasik numarayı yapsam, olmaz. Bikez baştan rüya değil dedik. Kalabalıkta verilen sözden dönülmez.

Şimdi tımarhanedeyim desem yutmazsınız. En iyisi, doğrusunu yazayım... Ruhumu teslim ettim. O gün bugün ruhum durmadan kalıp değiştiriyor. Ama öylesine şapşal bir ruhum var ki, bula bula hep züğürtlerin kalıbını buluyor. Doğrusu böyle yoksulların kalıbına girip yaşam kavgası denilen bu dünya konukluğunda, üç beş kuruş uğruna, başkalarının yerine dövüşüp gebermekten bıktım. Bitürlü şu ruhumu esaslı bir kalıba denk getiremiyorum. Ama eğer bir punduna getirir de, ruhumu şöyle bir hurda demir kralının, bir pamuk yada şeker kralının kalıbına yerleştirirsem, o zaman görün... Azrail canımı almaya gelse,

– Arkadaş, diyeceğim, al sana onbin dolar, yüzbin dolar. Bu dünyada, bu kadar para için benim yerime ölmeye razı bisürü budala var!..

Suçlu Nasıl Bulunur?

Panakorogia devleti polisleri, Amerikan Federal Bürosunun açtığı kursta staj görüyorlardı. Altı ay süren kursun son ayı, fennin kriminoloji alanında en son buluşu olan Yalan Okuyan Makinenin öğrenimine ayrılmıştı. Kurs öğretmeni Mr. Harry Wells kendisini dikkatle dinleyen Panakorogialı altı polise şunları anlatıyordu:

– Baylar, bugünkü dersimiz, araştırma ve soruşturmada, polislere pek büyük yardımı olan Yalan Okuyan Makinedir. Amerikan bilgin ve teknisyenleri tarafından yapılan bu makinenin yardımıyla işimiz çok kolaylaşmıştır. Bir suçtan sanık on kişi var diyelim. Bu makinenin kordonunu bu on kişiye ayrı ayrı bağlarız. Sonra soruşturmaya başlarız. Yalan söyleyen hemen anlaşılır, böylece suçlu da bulunur.

Mr. Harry Wells, salona Yalan Okuyan Makineyi getirtti. Dersine şöyle devam etti:

– Gördüğünüz gibi çok küçük dört parçalı bir makine. Şimdi bir suçlu üzerinde deneme yapacağız.

İçeriye 1,92 boyunda, çok şık giyinmiş bir adam getirdiler. Adam iskemleye oturdu. Öğretmen Harry Wells anlatmaya başladı:

– Makinenin dört parçasından birini sanığın göbeğine bağlarız. Birini kalbinin üstüne, birini başına, dördüncüsünü de kuyruksokumuna bağlarız. Çünkü insanlar ençok bu dört noktadan heyecanlanırlar. Sanığa bişey sorulunca yalan söylerse, heyecandan göbeği terler. Bu aygıt gözle görünmeyen teri bile hemen yazar. Kalbin üstündeki aygıtın ibresi oynar. Baştaki aygıt grafik çizer. Kuyruksokumundaki aygıt da, sanığın heyecanlı titreşimleriyle zil çalmaya başlar. Böylece sanığın suçlu olup olmadığı ortaya çıkar. Baylar!.. Şimdi deneye başlıyoruz. Üzerinde gözlem yapacağımız, kendisine yalan okuma makinesi bağlanmış sanık Ferra Punçiano’dur. İtalyan asıllı bir Amerikan vatandaşıdır. Dedesinin babasının babası, gemi soygunculuğu, korsanlık ve üç arkadaşını yağsız kazığa oturtmak suçlarından aranmakta olduğundan, Amerika’ya kaçarak burada adalet ve kanuna sığınmıştır. Altın madeni ararken sekiz arkadaşını öldüren ve dokuzuncusu tarafından öldürülen bu dinamik adam, dünyaya, Amerikan polisini işsiz bırakmamak için Ferra Punçiano’nun dedesini miras bırakmıştır. Amerikan cinayet ve polis tarihinde kendilerine çok geniş bir bölüm ayrılmış bulunan bu ailenin en son model yapısı karşımızdadır. Ferra Punçiano ilk suçunu onüç yaşında, bir postaneyi soymakla işlemiştir. İki yıl çocuk ıslah evinde eğitildikten sonra Alkapon, Dilinger çetelerinde çalışmış, kumarhane işletmiş, daha sonra başlıbaşına Şikago’da geniş bir soygun ağı kurarak çete başı olmuştur. Şimdiye kadar 4 çocuk, 20 kadın kaçırmış, 100 banka soymuş, kaçakçılık yapmış, 2 adam öldürmüş ve beyaz kadın ticareti yapmıştır. Artık yaşlandığı ve meslek hayatında yorulduğu için Sing-Sing Cezaevinde dört yıl dinlenen Ferra Punçiano, şimdi dürüst bir insan olmuş ve Amerika’nın sayılı işadamları arasına karışmıştır. Wall Street’te yazıhanesi vardır. Bir gazete ve üç derginin sermayedarıdır. Tenekeden çelik yapma şirketinin yönetim kurulu başkanı, ayrıca dört şirketin ortağıdır. Vaktiyle soyduğu bankanın şimdi ortakları arasındadır.

Panakorogialı polislerden biri dayanamadı, kurs öğretmeni Mr. Harry Wells’e sordu:

– Şimdi Mr. Ferra Punçiano hangi suçtan sanıktır?

Öğretmen cevap verdi:

– Otomobillerin 120 kilometreden fazla hızla gitmeleri yasak olan bir şosede 121 kilometre ile gitmek suçundan sanıktır.

Panakorogialı polisler, müthiş, duyulmamış bir cinayet bekledikleri için, bu küçük suçu duyunca şaşkın şaşkın birbirlerine baktılar. Mr. Harry Wells devam etti:

– Trafik polisi suçluyu tanıyamadı. Biz de arşivimizde ne kadar sabıkalı varsa hepsini topladık. Bu makine ile onların suçsuz oldukları anlaşıldı. En son denemeyi Ferra Punçiano üzerinde yapıyoruz.

Öğretmen makinenin kordon fişini prize soktu. Şalter kolunu çekti. Sonra sanığa sordu:

– Mr. Ferra Punçiano, 18 Mart Perşembe günü saat ondördü 31 dakika geçe, nefti renkli Rolls-Royce arabanızın direksiyonunda, yanınızda metreslerinizden Anna olduğu halde, üstünüzde mavi spor elbise, şimdi de boynunuzda olan beyaz benekli şu kırmızı kıravatla 159’ uncu sokaktan, yasak olan 121 kilometre hızla geçen siz miydiniz?

– Hayır!..

Ferra Punçiano, “Hayır!..” dedi ama, göbeğine bağlı aygıt yazdı, kalbindeki aygıtın ibresi oynadı, başındaki grafik çizdi, kuyruksokumundaki aygıtın da zili çaldı.

Mr. Harry Wells, Panakorogialı polislere döndü:

– Görüyorsunuz Ferra Punçiano yalan söylüyor. Bu makine ile onun yalanını çıkardık.

Panakorogialı polisler hep birden,

– Bu makine bizim memlekette sökmez! diye bağırdılar. Suçluyu bulmak için bizim yerli ve milli usullerimiz bu makineden daha iyi sonuç verir.

Mr. Harry Wells,

– Nasıl olur? dedi. Bu makine dünyanın heryerinde aynı sonucu verir.

– Bizde vermez.

Bu iddia karşısında gerçek durumu öğrenmek isteyen Mr. Harry Wells, Federal Bürodan izin aldı, inceleme için Panakorogia’ya gitti. Panakorogia Emniyet Müdürlüğünde Mr. Harry’nin karşısına bir sanık çıkardılar. Panakorogialı polislerden biri, tıpkı Mr. Harry’nin Ferra Punçiano’yu anlattığı gibi anlattı:

– Bu adam Halkidikya canavarıdır. Karısını, kaynanasını, baldızını, iki komşusunu öldürmüştür. İşte itirafları...

Mr. Harry kendisine verilen, sanığın kendi diline çevrilmiş ifadesini okudu. Gerçekten de adam beş cana kıydığını itiraf etmiş, ifade zaptının da altını imzalamıştı.

– Bir de sizin yalan okuyan makinenizi takın bakalım, ne sonuç verecek? dediler.

Mr. Harry makinesini suçluya bağladıktan sonra sordu:

– Kaynanasını, karısını, baldızını, iki komşusunu pırasa doğrar gibi doğrayan Halkidikya canavarı sen misin?

Adam,

– Hayır!.. dedi.

Fakat, hayret!.. Aygıtın ibreleri oynamamış, grafik çizilmemiş, zil çalmamıştı.

Mr. Harry,

– Bu makine gerçekten sizin memlekette sökmüyor!.. dedi.

Sonra da,

– Acaba neden? diye sordu.

Panakorogialı polisler şu cevabı verdiler:

– Bizim memleketteki hayat pahalılığından, kemerlerini sıka sıka halkta terleyecek göbek kalmamıştır. Onun için göbeklerimiz terlemez. Kalbimizin heyecandan atışının hızlanmasına gelince, bu da olmaz. Çünkü halk, dar, bozuk yollarımızda otomobil, otobüs, araba, dolmuş ve tramvayların hem içinde, hem dışında her Allahın günü ezilip can vermek tehlikesine o kadar alışmıştır ki, onlara sizin sorularınızın heyecanı vız gelir. Başa konan aygıta gelince... Kadınlar kocalarına, kocalar karılarına, esnaf müşteriye, müşteri esnafa, kiracı mal sahibine, mal sahibi kiracıya, yani herkes birbirine yalan söylemeye o kadar çok alışmıştır ki, bunların yanında bir makineye yalan söylemek solda sıfır kalır. Hele kuyruksokumumuzun hiç lafını etmeyin. Stadyum kapılarında, maçlarda tepişmekten, sinema, tiyatro gişelerinde birbirimizi tekmelemekten, dairelerde “Pazartesi git, perşembe gel!”, “Perşembe git, pazartesi gel!” diye kovulmaktan, artık kuyruksokumlarımız duyarlığını yitirmiştir. Bizde öyle bir kuyruksokumu var ki, makineyle filan heyecanlanmaz.

Bu açıklamayı dinleyen Mr. Harry, Halkidikya canavarına sordu:

– Burada, “Ben suçlu değilim, masumum!” diyorsun. Oysa, “Beş cana kıyan canavar benim!..” diye ifade vermişsin, altını da imzalamışsın...

Halkidikya canavarı,

– Size de sorsunlar, bakalım ne cevap vereceksiniz? dedi.

Mr. Harry, Panakorogialı polislere,

– Bu canavarı nasıl yakaladığınızı merak ediyorum, dedi.

– Gayet basit, dediler, bize bir evde bir hafta önce beş insanın öldürüldüğünü haber vermişlerdi. Bu ihbarlardan onbeş gün sonra derhal harekete geçtik. Kısa bir araştırmadan sonra parça parça olmuş, yerde yatan maktulleri derhal yakaladık. Fakat katil ortada yoktu. Beş insan öldürülmüş olduğuna göre, elbette bunları bir öldüren vardı. “Gelsin, teslim olsun” diye ilan verdik, gelmedi. Gazetelere “Katil aranıyor!..” diye ilan verdik, bulunmadı. “Bulana mükâfat veriyoruz!” dedik, olmadı, artık bizden günah gitmişti. Başladık şüphelendiklerimizi, katil olması ihtimali olanları, azbuçuk katile benzeyenleri yolda, gördüğümüz yerde çevirip yakalamaya. Elbette bunlardan biri katildir. Bu adam uçmadı ya... Kendi usulümüze göre onları sorguya çektik. Daha araştırma bitmedi. Şimdiye kadar dokuz katil bulduk. Bu işte onlardan biri...

Mr. Harry’nin gözleri fal taşı gibi açıldı.

– Sizin usulünüzü benim üzerimde de dener misiniz? diye sordu.

– Tabii, hemen deneyelim. Bunun için ayrı odalarımız vardır.

Mr. Harry gösterdikleri ilk odaya girdi. On dakika sonra odadan yalvarma, ağlama, gürültü, patırtı duyuldu.

Odadan fırlayan Mr. Harry,

– Öbür odalara lüzum yok! diye bağırıyordu.

Amerikalı Federal Büro uzmanlarından Mr. Harry, Panakorogia’da beş cana kıyan Halkidikya canavarı olduğunu itiraf etmişti. İfade tutanağının altını imzalayan Mr. Harry’ye,

– Siz henüz bu cinayetin onuncu katilisiniz!.. dediler.

Sonra Mr. Harry’ye sordular.

– Bizim usulümüzü nasıl buldunuz?

– Olağanüstü... Yalnız copları vidalı ve burgulu yapsanız kolaylık olur.

Panakorogialı polis şefi,

– Biz nasıl olsa kendi usullerimizle suçluları buluyoruz, siz bize cinayet bulacak bir makine icat edin. Çünkü elimizdeki canilere cinayet bulmakta zorluk çekiyoruz... dedi.

Bir Amerikan Rüyası

İçim geçmiş, artık tokluktan mı, açlıktan mı bilmem. Kendimi Washington’da buldum. Rüya bu ya, ben sözde çok önemli bir kişi olmuşum. Amerikalılar bana bir karşılama töreni yapmışlar. Bir Amerikalı hoşgeldin nutku çekiyor. Ben de cevap veriyorum:

– Biz... Siz... Bizden size... Sizden bize... Bizim ve sizin... Yardımdan dolayı... Ha sizin, ha bizim... Bizdeki... Ve müşterek... Sizinle... Dava... Bizim için... İnsanlık... Sizi, bizi... Demokrasi... Biz... Hürriyet... Siz... Dolar ve siz mi? Asla... Biz... Yaşasın!.. Sizinki... Ha sizinki, ha bizimki...

Bir alkıştır koptu. Gazete fotografçıları çat çat resimlerimi çekiyorlar. Beni karşılayan önemli bir Amerikalı,

– Politika tarihinde sizin söylediğinizden daha güzel söz söylenmemiştir. Tebrik ederim! dedi.

Sonra geçit töreni başladı. Amerikanın silahsız kuvvetlerini ağzımın suları akarak selamladım: Biyanda sarışın bombalar, biyanda esmer bombalar, hidrojen bombaları, kobalt bombaları, tezgâhtarlar güzeli, mankenler güzellik kraliçesi, bikini güzeli, oburlar kulübü güzellik kraliçesi...

Derken,

– Buyurun Beyaz Saraya... dediler.

Basın toplantısı yapacakmışım.

Beni hemen çeviren gazeteciler soru yağmuruna tuttular.

– Hepiniz birden sormayın, dedim. Erkekseniz teker teker sorun!..

Amerika’da otuzaltı gazeteye birden yazan bir başyazar,

– Sizde, dedi, bir başyazar, kaç gazeteye yazar?

– Bizde, dedim, her gazetenin ayrı bir başyazarı vardır ama, hepsi de aynı şeyleri yazar!..

– Ayrı ayrı insanlar nasıl aynı şeyi yazarlar?

– Bizde ayrı gayrı yoktur. Birlik, beraberlik falan... İşte öyle...

– Sizde demokrasi var mı?

– Az bişey vardı, ama son zamanlarda yedek parçası kalmadığından kullanamıyoruz.

– Demokrasiden ne anlıyorsunuz?

– Demokrasi demek, halkın, halk için, halk uğruna, halk tarafından, hak, hukuk, hık mık... demektir.

İki milyon satan bir gazetenin yazarı,

– Sizin oralarda bugünlerde halkı meşgul eden önemli olaylar nelerdir?.. diye sordu.

– Çoook!.. En önemlisi, sizden gelen bir sinema yıldızının bacak arası açık bir resmi basılmıştı bizdeki bir gazetede. Artistin kıçında don olup olmadığı tartışılıyor. Bu don meselesi o kadar heyecan yarattı ki, herkes domatesi, şekeri, yokluğu, pahalılığı, demokrasiyi, hürriyeti filan unuttu. Bugünlerde yediden yetmişe üstünde durduğumuz, Fenerbahçeli Çetin’in Vefa’ya transfer edilip edilmediği...

– Sizin oralarda ekonomik durum nasıl?..

– Üüüü!.. Çok güzel. Yalnız son zamanlarda, herhalde solcu olacak, muhalifin biri bir münasebetsizlik etti. Kalktı, bir taşra ilinin bir ilçesinin küçük bir bucağında ileri geri konuştu. Buyüzden bütün memlekette şeker kalmadı. Cıgaraya, rakıya, yüzde otuz ayarlama yapıldı. Domates bile ortadan kayboldu. Kiralar yükseldi. Sular kesildi. Efendime söyleyeyim, sıcaklar bastı. Kâğıt bulunmuyor, klişe çinkosu yok. Yani şu muhaliflerin yüzünden iflahımız kesildi vesselam... Sonra bir de savaş var...

Hepsi birden sordular:

– Savaş mı?

– Evet... Savaş ya... Bizim bir valimiz var. Esaslı validir yani... Bütün saldırılara kahramanca, göğüs gerer. Dayanıklı bir göğsü vardır valimizin... İşte, geçen gün ne yapayım, ne yapayım diye düşünüp dururken, galiba hava da sıcaktı o gün, gezginci satıcılara savaş ilan etti. Öyle şiddetli nutuklar çekiyor, bombardıman ediyor ki, pazarlardan patlıcan, biber, şeftali, domates bile çekildi.

Basın toplantısı bitmişti.

Yetkili bir kişi,

– Buraya neden geldiniz? dedi.

– Gelişimin sebebi, şey... Yani... Malum ya... İnsanlık hali... Bu sebeple... biz... demokrasinin kalesiyiz... Kale deyip geçmeyin. Kale direk ister. Kaleye ağ gerekli. Bir de beş numara meşin top...

Daha çok şeyler isteyecektim ama, işe erken gitmek için akşamdan kurduğum çalar saatin zili çalmaya başlayınca, uyanıverdim.

Bir Yazı Nasıl Okunur?

İyi, kötü, herneyse, şu yazıları oturur rahat rahat okursunuz ya!.. Onu gelin bir de bana sorun. Yazıları basımevine dizilmeye gönderilmeden önce patrona okurum. Nasıl okurum? Dinleyin de anlatayım. Bu sizin okumanıza benzemez.

Odasında kimsenin bulunmadığı, telefonla konuşmadığı zamanı kollarım. Çünkü yazı okunurken, yarı yerde araya başka bişey karıştı mı, yazı piç oluyor. İnsanın piçine aldırmam, ama yazının piç olmasına sinirlenirim.

Yazı tomarı elimde korka korka içeri girerim.

– Oooo!.. Hoşgeldin Hasan’cığım. Gel! Gel şöyle otur.

– Yazıları okuyalım mı? diye sorarım.

– Bir dakikacık müsaade, der patron.

Ben dört cıgara içene kadar bir dakika (!) biter.

– Haydi okuyalım canım.

Yazıların kendime göre en iyisini, en önemlisini, en önce okurum. Aklım sıra bu bir kurnazlıktır. Bilirsiniz ya, ilk etki önemlidir. İnsan bikez gülmeye başladı da bir laçka oldu mu, artık kendini tutamaz, hep güler. Kör olsun bir de huyum var, şöyle göğsümü gere gere kendi yazımı okuyamam. Kalabalık ortasında kabahatini yapan çocuklar gibi, utana, sıkıla ilk yazıyı okumaya başlarım...

– Adamın biri...

Zırr!.. Zırr!.. Patron telefonu açar,

– Allo... Hayır efendim... Güzellik Enstitüsü burası değil... Burası Akbaba!..

Hiddetle telefonu kapar. Ben başlarım:

– Adamın biri!..

Tak, tak, tak... Kapı vurulur.

– Buyurun!..

İçeri giren klişecidir. Patron klişesi yapılacak resimleri verir. Klişeci çinkoların pahalılığından dert yanar. Patron fiyatların artırılacağını sezinlediği için daha atik davranır, klişelerin fena yapıldığından yakınır. Klişeci gider, ben başlarım:

– Adamın biri!..

Zırr... Zırr... Telefon...

– Oooo... Üstadım!.. Çok teşekkür ederim. Allah ömürler versin!.. İyi... Hamdolsun!.. Başüstüne... Tabii... Şüphesiz... Gülegüle...

Bana döner:

– Nerede kalmıştık?

– Adamın biri!..

Zile basar. Gelen idare müdürüne sorar:

– Kâğıt için yazdığımız yazıya fabrikadan cevap geldi mi?

– Hayır...

– Aman bir daha yazalım!..

– Başüstüne...

– Bana İlhami’yi gönder.

İdare müdürü çıkar...

– Nerede kalmıştık Hasan’cığım?

– Adamın biri!..

Yazı işleri müdürü İlhami odaya girer,

– Tashihler gitti mi matbaaya? diye patron sorar.

Yarım saat konuşmadan sonra, tashih kolonlarının basımevine ne gittiği anlaşılır, ne de gitmediği...

– Ne diyorduk Hasan Bey?

– Adamın biri!..

– Aman aklımdayken söyleyeyim, şöyle bir karikatür yaptırsak nasıl olur? Bir kadın kocasına...

– Çok güzel olur, harika...

Patron da bilir harika olmadığını. Zaten güzel bişey olsa bana sormazdı.

– Ne demiştin?

– Adamın biri!..

Zırr... Zırr...

– Buyurun, Akbaba... Evet Hanımefendi... Alakanıza teşekkür ederiz, çok memnun oldum efendim, mersi... Beklerim... Türbeyi biliyorsunuz... Türbe!.. Hani efendim belediye... Ankara Caddesinden doğru gelin... Hayır sapmayın... Çok kolay yerde efendim.

Yirmi dakika kadar telefonda adresi anlatır. Ben bir solukta okumak için hız alırım:

– Adamın biri!..

Zile basar. Gelene,

– Bir çay... Bir kutu da diazinol yavrum. Sen oku Hasan’cığım...

– Adamın biri...

Kapı vurulur:

– Tak tak tak...

– Buyurun!.. Vay efendim, sultanım... Hoşgeldin canım efendim.

Bir sarmaş dolaş... Hal hatır sorulur.

– Bana bir dakika müsaade... Biz yazı okuyorduk da... İki kişinin yanında okurken, büsbütün dilim dolaşır. Mırıltılarımı kendim bile zor duyarım.

Zırr... Zırrr!..

–Efendim... Evet... (hiddetle) Nasıl?.. Zam mı?.. (daha hiddetli) Monşer!.. On para daha artırmam. Kâğıt arttı, matbaa arttı, klişe arttı. Ama derginin fiyatı artmadı... Hayır... Olmaz!..

Çat... Kapatır telefonu, atalet kanununa göre yüzündeki hiddet birdenbire kesilmez. Bisüre daha sürer. Şakaklarını kolonya ile oğuşturur.

– Oku Hasan Bey!..

Bundan sonra değil benim gibi Hasan Bey, Kel Hasan gelse, hatta Mark Twain gelse, iş yok...

– Adamın biri...

Yüzünü buruşturur:

– Olmamış bu yazı Hasan’cığım.

– Evet üstat, olmadı!..

– Gel biz bunu pazartesiye bırakalım.

– Bırakalım üstat!..

– Başka bir yazı yaz!..

– Pekiy efendim.

Pazartesiye yazıyı değiştiririm. Bu kez yazıya “Adamın biri...” diye değil “Bir adam...” diye başlarım. Patron, “Güzel!” der. Siz de dergide okursunuz. Artık beğenir misiniz, beğenmez misiniz, onu bilmem!.. Ama ben çok beğenirim.

Çiki Çiki Bom

Şunu öğrendim; insan zamanında yaşının gereğini yapmazsa dünyaya maskara oluyor. Kırkından sonra azanı teneşir paklar dedikleri doğru. Azacaksan yirmisinde, otuzunda az. Düşman başına, ben altmışımdan sonra azdım. Eğer bugün akıl hastanesindeysem, zamansız azgınlığımın haklı cezasını çekiyorum.

Allah cümlesininkini bağışlasın, bir oğlum var; Teknik Üniversitenin son sınıfında; bir kızım var, güzel olduğu için ortayı zor okutabildik, evlendi. İki de torunum var.

Efendim, kedi enciği gibi daha gözümüz açılıp da dünyanın kaç bucak olduğunu anlayamadan, rahmetli peder bizi baş göz etmişti. Gidiş o gidiş... Anlayacağınız, onsekizimden ellisekizime kadar yaşamadım sayılır.

Bikinili kızları ayıplayan, stil delikanlılara kızan kocakarılar, moruklar görürsünüz. İnanmayın hiçbirine... Yaşlılar içten olamazlar. Onlar gibi yapamadıkları için, kıskançlıklarından gençleri kötülerler. Hele o kocakarılar, beğenileceklerini bilseler, bikinisiz bile denize girerler.

Size nasıl delirip akıl hastanesine girdiğimi anlatmak için, macerama başından başlamalıyım. Görüyorsunuz ya, ipe sapa gelmez laflar etmiyorum. Piyasa romancılarından daha düzgün cümleler kuruyorum. Çok milletvekilinden daha derli toplu, daha mantıklı konuşuyorum. Yine de akıl hastanesindeyim. Bunlara sebep, hep Çiki Çiki Bom...

Bendeniz avukatım... Eskiden bir hukuk mektebi vardı ya efendim, oradan çıktım, hem de şimdi “pekiyi” dedikleri “aliyyülâlâ” dereceyle... Avukatım dedimse, öyle anasını, avradını, kızını, kısrağını pırasa doğrar gibi kesen, azılı Adapazarı canavarı, Konya canavarı, Sultanahmet canavarı, Boğazkesen canavarı gibi vilayet ve semt canavarlarının davalarını alan ceza avukatı değilim. Evlenmelere, boşanmalara, karışık alavereli dalavereli ticaret davalarına da burnumu sokmam. Ben otuz şu kadar yıldır, bir dairenin maaşlı avukatlığını, hukuk müşavirliğini yaparım.

Bizim arkadaşlar, maşallah herbiri Karun kadar zengin oldu. Onların arasıra yazıhanelerine uğradıkça şaşar kalırım. Kimsenin malında, parasında gözüm yok ama, doğrusu o sekreter kızları, daktilo kızları içim çeker dururdu. Dedim ya, zamanında yapacağımızı yapamamışız, arzularım kursağımda kalmış.

Sonunda dayanamadım, “dolgun ücretle bir avukat yazıhanesine sekreter aranıyor” diye gazetelere ilan verdim. Kadın nüfusu erkekten fazla derlerdi. Doğruymuş. Aman beyim, ne kadın, ne kız... Benim yazıhane dolup dolup taşıyor. Gelen gelene... Sekreterlik için gelenler, ev satın almaya gelmiş gibi, önce bana bir bakıyorlar, tepeden tırnağa beni süzüyorlar; sanki onlar beni işe alacaklar...

Hayatımda, o kadar yutkunduğumu bilmiyorum. Gelen kızlara yutkunmaktan gırtlağım ağrımaya başladı. Biyandan da yaptığımdan korkuyordum. İlanı verdiğimin üçüncü günü yazıhaneye bir kız girdi, kız değil canım, afet... Bakın size tarif edeyim, nasıl şey: Hani subayların manevrada kullandıkları şık harita çantası vardır ya, işte omzunda onların daha kabası bir çanta asılı. Bir elbise giymiş, hiçbirşey insanı o kadar allak bullak edemez. O tiril tiril elbiseden, göğüs tomurlarının iki zeytin tanesi “Ye beni!” diye çırpınıyor. Ayacıklarında yüksek ökçeli terlik gibi bişey, saçları kıvır kıvır...

İçimden: “Ey Tanrı! Pir aşkına bana kuvvet ver!” dedim. Masama doğru kalçalarını dalgalandıra dalgalandıra gelirken, düşüp fücceten aşk uğruna şehit olacağım.

– Bir sekreter arıyormuşsunuz, dedi.

Cevap vermek ne mümkün... Sesim, soluğum kesildi. Yalnız demirci körüğü gibi soluduğumun farkındaydım.

– Adım Birsen, yirmibir yaşımdayım. Boyum 1,62. Kilom 57... Yegâne zevkim danstır. Dans için çıldırırım. Hayatta emelim, sinema artisti olmaktır. Çiçeklerden manolyayı, kokulardan origanı severim. Son aşkım bir Amerikan bahriyelisi...

Arka arkaya kısaca özgeçmişini anlatırken, ağzındaki çikleti de çak çak çiğneyip duruyordu. Ben susuyordum.

– İşinize geliyor mu? diye sordu.

Şöyle bir baktım, japone kolunun altından, bütün yasak bölgeleri görünüyordu. Kuvvetimi dudaklarımda toplayıp,

– Geliyor! diye inledim.

– Ayda ikibinaltıyüz papel isterim.

Aşağı yukarı benim hukuk müşavirliği aylığıma yakın. Helal olsun!

İşte Çiki Çiki Bom’la biz böyle tanıştık. Asıl ismi Birsen ama, ben ona Çiki Çiki Bom diyorum. Çünkü efendim, daha ilk gün, ilk saat, başladı karşımda:

Çiki Çiki Bum
Çiki Çiki Bum

diye söylene söylene acayip titremelerle, zıplayıp dans etmeye. Çılgın... Biz artık işi gücü bıraktık. Öğle, akşam yemeklerini birlikte yiyoruz. Cuma günü,

– Hafta tatilini nerede geçireceğiz? dedi.

– Nerede istersen, dedim.

– Yalova’ya gidelim.

Biz Yalova’lara, Ada’lara, Bursa’lara gidiyoruz, hepsi iyi ama, kızın eli elime değmiyor. Şöyle bir kaza ile biyeri biyerime dokunsa elektriklenmiş gibi oluyorum. Velakin, gittiğimiz yerde kendine uygun bir delikanlı buluyor, başlıyor, çiki bum, çiki bum diye dansa... Sanki ben onu, başkalarıyla dans etsin diye yedirip, içirip, giydirip, gezdirip, üstelik de ikibinaltıyüz lira cep harçlığı koyuyorum cebine. Bir de, gittiğimiz bir gazinoda, münasebetsiz herifin biri,

– Kızınız mı beybaba? Maşallah... Maşallah!.. demesin mi!..

Ben artık, genç görüneyim diye tıraş tıraş üstüne... Saçlarımı da boyuyorum. Kolalı gömlek, tığ gibi ütülü pantolon, yeni elbiseler, yakamda çiçek...

Bizim hanım,

– Bey, ne oldu sana allaşkına? dedikçe,

– Hanım, zaman böyle şimdi, ne yaparsın! diye kaçamak cevaplar veriyorum.

İlle, bu kızın elin hergeleleriyle dansetmesine pek içerliyordum. Bigün kendine kıskandığımı açıkça belli ettim. Ah Yarabbi, birden öyle bir şımarık hal aldı ki... Geldi, kucağıma oturdu, eliyle çenemi tuttu:

– Moruk! Sende iş yok! Eğer dans bilsen, seninle dans ederdim.

Hayatımda gördüğüm en büyük iltifat budur. Hemen kafamda bir şimşek çaktı. Kendi kendime dans öğrenecek, Birsen’e bir sürpriz yapacaktım. Artık ondan sonra, kimse onu benim kollarımdan alamazdı. Bu yaştan sonra, dans dershanelerine de gidilmez ya... Her gittiğim yerde, o başkalarıyla dans ederken, gözlerim onların ayaklarında, kollarında... O bizim zamanımızda görüp bildiğimiz danslar, bunlar yanında gezinti yürüyüşü gibi bişey...

Eve gelince, odama çekiliyordum. Başlıyordum dansetmeye. Biyandan da ağzımla tempo tutuyordum:

Çiki Çiki Bum!..

Sanki o kollarımın arasındaymış gibi, yastık kucağımda...

Gözlerim gardırobun aynasında Bum... Çiki bum... Bum...

Ben kendimden geçmiş böyle tepinip dururken, işi azıttıkça azıtmışım, alt katta oturan çoluk çocuk, önceleri gürültü ettikleri için döşemeyi tekmelediğimi sanmışlar, susmuşlar... Gürültü acayip seslerle devam edince, yukarı çıkmışlar. Ben bum çiki bum diye ter ter tepinirken, meğer karım, kızım, oğlan, damat, torunlar hepsi anahtar deliğinden beni seyrediyorlarmış.

– Eyvah, zavallı çıldırdı! diye telaşa düşmüşler.

Hanım,

– Zaten son günlerde halini beğenmiyordum, alametler başlamıştı, demiş.

Ben azıttıkça azıtmışım işi... Onlar ağlamaya başlamışlar.

Hanım,

– Ben içeri giremem, korkarım, demiş.

Kız,

– İçim götürmez, demiş.

Damat,

– Polise haber verelim! diye bir fikir atmış.

Polisler içeri girdikleri zaman, ben ayağımda uzun paçalı fanila don, kollarımda yastık. “Bum Çiki Bum” diye tepinip duruyordum. Kapının açılmasıyla üç polisin birden beni kıskıvrak yakalayıp yere yıkması bir oldu. Hemen bir otomobile attılar, akıl hastanesine tıktılar.

“Yahu, ben deli değilim, kendi kendime dans öğreniyordum!” demek aklımdan geçti, ama sonra düşündüm, bunu öğrenmeleri daha kötü; altmışından sonra torunu yaşında bir kızın uğruna rezil olmuş, diyecekler. İyisi mi, “Delirmiş zavallı!” der de acırlar, diye, ben yaptığım numarayı hiç bozmadım. Karakolda da, doktorun karşısında da, “Bum Çiki Bum” diye tepinmeye devam ettim. Doktorlar, tabii bu deliliğe hemen Latince bir ad buluverdiler.

Şimdi bir aydır akıl hastanesindeyim. Yavaş yavaş Bum Çiki Bum’ları azaltıyorum. Sonunda da sözde tedaviyle aklım başıma gelecek, o zaman elbet beni buradan çıkaracaklar. Aklım başıma geldi ama çok geç...

Aman gençler!.. Ne yaparsanız zamanında yapın... Azmanın, azıtmanın bile bir yaşı var. Yoksa benim gibi rezil olursunuz. Arzularınız içinizde gömülü kalmasın, tepinebildiğiniz kadar tepinin!.. Haydi hep beraber:

“Bum çiki bum, çiki çiki bum!..”

İntikam

Büyük yazarların kadından yana şansları olmaz derler. Haşim de, Mahmut Yesari de, zavallı Sait Faik de öyleydi. Şimdi nereden çıkardın bu lafı diyeceksiniz? Ben de büyük yazarım da ondan. Dün, üç arkadaş sinemaya gittik. Dış salonda bir kadınla bir erkek konuşuyordu. Kadına baktım. Allah Allah!.. Herife baktım, hafazanallah!.. Kadının ne dediğini duymadım.

Herif, kadına,

– Maalmemnuniyetle hanımefendi! diye cevap verdi.

Nasıl oldu, bilmem kendimden geçmişim; içimden geçirdiğimi sanarak sesli sesli,

– Çüüüüşş bre dangalak! demişim.

Bütün başlar bana döndü. Kafamı eğdim.

Arkadaşlar,

– Çıldırdın mı? dediler.

– Çıldırdım, dedim.

Salona girdik. Film başladı. Aklım hep güzel kadınlarda. Ayıp değil ya –belki de ayıptır– ne zaman bir dangalağın kolunda bir güzel kadın görsem, kıskanırım.

Eline kalem alıp da kendini büyük yazar sanmayan yoktur. Ne yalan söyleyeyim, ben de kendimi öyle sanırım. Hem, güzeli şöyle dursun, kadının çirkininden bile yüz bulamadığım için, üstelik kendimi gerçekten büyük yazar sanırım... Armudun iyisini kimlerin yediğini, güzel kadınları ve kendi büyüklüğümü düşünüp dururken, ön sırada oturan iki hanımın konuşmaları kulağıma geldi. Haspalar edebiyata meraklı olacaklar. Meğer biz, yanlışlıkla yerli filme gitmişiz. Filmin senaryosunu da ünlü bir yazar yazmış. Hani şu güzel kadınlardan yana talihi açık olanlardan bir yazar. Adı gerekmez. Ben bu yazara pek sinir olurum. Sen ne olursan ol, adamın her romanı altı, yedi kez basılıyor ya... İstediği kadar Türkçe bilmesin, değersiz olsun, her romanından otuzbin, kırkbin lira alıyor ya... Güzel kadınlar ona bitiyor ya... Sen çatla da patla! Evet, bu adamı kıskanıyorum.

Önümdeki hanımlar, işte bu yazardan konuşuyorlardı.

– Ah, ben bu adamın romanlarına bayılıyorum.

– Ne diyorsun şekerim, ben de öyle... Her romanı şaheser.

– Bir görsem, biyerde tanışabilsem... Ayol ben âşığım bu adama!..

– Çok kuvvetli yazar, doğrusu...

– Acaba yakışıklı mı?

– Bilmem ki... Birisi tanıştırsa. Heyecandan kalbim durur vallahi...

Şöyle uzanıp baktım. İkisi de güzel. Şunlara bir oyun oynasam diye düşündüm. Yanımdaki arkadaşların kulağına fısıldadım:

– Şimdi antraktta, fuayeye çıkınca bu kadınların yakınına gidin. Sanki tanımıyormuşsunuz gibi, beni birbirinize gösterin... “İşte bak, Salih Recep!..” deyin... O kadar... Gerisini bırakın bana.

O büyük yazarın adını açığa vurmamak için şimdi size burda Salih Recep diyorum.

Antraktta salona çıktık. Ben büfe yanındayım. Gayet ciddi pozlarım var. Göz kuyruğuyla bakıyorum. Arkadaşlar beni gösteriyorlar:

– A... Bak bak, Salih Recep...

– İşte şu...

– Hangisi?..

Kadınların başlarının bana döndüğünü fark ettim. Çaktırmadan yanaşıyorum. Konuşmalar kulağımda:

– Ah Nermin, bak oymuş!..

– Şiişşt!.. Yavaş! Duyar.

– Nasıl tanışsak... Ha? Bir akıl ver.

– Pek de kısa boyluymuş!..

– Sahiden... Biçimsiz de...

Ben öksürüyorum: Öhhö!..

Hanımlar cıgara içiyorlar. Benim ağzımda cıgara, sözde kibrit aranıyorum. Sokuldum, biraz daha... Bizim arkadaşlardan biri, cıgarasını tam yere atarken,

– Affedersiniz, ateşinizi müsaade eder misiniz? dedim.

Cıgarayı söndürmüş bulundu. Baktım, kibriti çıkarıyor. Kaşımla: “Verme!” diye işaret ettim.

– Maalesef beyefendi!

Salih Recep’in romanlarında olduğu gibi tanışmaya bahane olsun diye, hep erkekler kadınların cıgaralarını yakacak değiller ya...

Cici bir el uzandı. Küçücük bir çakmak...

– Aman efendim, rica ederim.

Çakmağı güzel kadının elinden alıp cıgaramı yaktım...

– Çok affedersiniz hanımefendi... Tedbirsizlik...

– Rica ederim...

– Estağfurullah...

Falan, filan...

– Efendim, sizin gibi büyük bir yazara bu kadar küçük bir hizmetten bile şeref duyarız.

– Estağfurullah... Teveccühünüz...

– Efendim, biz sizin hayranlarınızdanız...

Ben kırıtıyorum:

– Teşekkür ederim, lütufkârsınız efendim.

– Ben Nermin, arkadaşım Süheyla.

Hanımların ellerini sıkıyorum...

– Tanıştığımıza çok memnun oldum efendim.

Film başlayacak. Yerlerimize oturuyoruz. Oturduğum yerden, aramızda küçük konuşmalar oluyor. Hanımlar, başlayan bu ilişkiyi kesmek istemiyorlar. Film bitiyor. Birlikte çıkıyoruz sinemadan.

– Sizinle görüşmeyi o kadar çok arzu ederdim ki...

– Benim için bu büyük bir onur olurdu.

– Bir çayımızı içmez misiniz?

– Davetimi kabul ederseniz şeref vermiş olursunuz. Buyurun bizim evde birer çay içelim.

Birbirlerinin kulaklarına fısıldaşıyorlar.

– Efendim, benim bir randevum var. Maalesef benim için müstesna bir kıymeti olan nazik davetinize...

Ve Süheyla ayrılıyor. Biz Nermin’le evdeyiz. Dört yıllık evliymiş. Kocası kaba bir adammış. İnce, şairane duygularını anlayamıyormuş. Önceleri kendisi de şiir yazarmış, edebiyata düşkünmüş ama...

– Ah, o sizin (.....) romanındaki Cavidan ne kadar canlı bir tiptir!..

– Evet...

– Daha çok ne zamanlar yazarsınız?

Bisürü soru!..

Sabahleyin Nermin evden giderken aramızda artık siz biz kalmamıştı.

– Bana imzalı bir kitabını verir misin? dedi.

Kitap?.. Kitap?.. Anlamazdan gelip,

– Ne kitabı? diye sordum.

– Senin yazdığın romanlardan birini işte... Arkadaşlarıma gösterir, işte Salih Recep’in bana imzaladığı kitabı der, övünürüm.

– Salih Recep mi? O da kim?

– Aman, şaka etme!

– Ne şakası? Benim adım Hasan!

– Ay sen Salih Recep değil misin?

– Yooo...

– Ben zaten şüphelenmiştim ama...

O ince duygulu hanım söylene söylene gitti. Ama ben de intikam almıştım. Kimin intikamını bilir misiniz? Güzel hanımların yüz vermedikleri, acı çektirdikleri bütün o gerçekten usta yazarların...

Eşek Davası

İşsiz adam ne yapar? Sesi güzel değil, şarkıcı olsun... Bacağı da kuvvetli değil, futbolcu olamaz. Kala kala bir yazarlık kalıyor. Üç parmağının arasına kalemi aldın mı, yazar oldun demektir. İlkin onu denedim. Olmadı. Çünkü benden önce kalemi parmakları arasında tutamayanlar bütün çeşme başlarını tutmuşlardı.

Ben de gazetelere ilan verdim: “Bir matematik öğretmeni özel ders verir, öğrencileri imtihana hazırlar.”

Böyle bir ilan verişimden de, ne kadar zeki bir adam olduğumu, eğer zekâdan bir parçacık nasibiniz varsa, şıp diye anlamışsınızdır. Bilirsiniz ya, matematik, ingiliztuzu, hintyağı gibi yutulması zor bir nesnedir. Öğrenciliğimde her sınıfta bir yıl matematikten çakar, ikinci yıl bütünlemeye kaldıktan sonra geçerdim. Böyle bir geçmişim olduğu için matematik hocalığının geçer akçe olduğunu hesaplamıştım.

Tahminimde hiç aldanmadım. Müracaatlar başladı. İlk gelen, başa güreşen yağlı güreş pehlivanı kılıklı bir adamdı. Beni yukardan aşağı süzdü. Pabuçlarımın patlak, elbisemin de tornistan olduğunu fark edince, hesapsız bir adam olduğumu hemen anlamış olacak ki, beni hesap öğretmenine benzetemedi.

– A be kimdir o esap dersi verir?

– Bendenizim.

– Kaç yaşindasın?

– Otuz...

– Evli misin? Beçar misin? Dul misin?

Kafam kızdı:

– Neden soruyorsunuz? dedim, yaşımdan başımdan size ne? Ders almak istiyorsanız alın...

– A be ne kizarsın? Dersi ben deyıl, bizim kiz alacak. Şimdiye kadar dört hoca değiştirdim. Episi da bizim kiza sulandı...

– Bizde öyle iş yok Beyefendi...

Celep Nasip Beyle ders başına elli liraya uyuştuk. Ertesi günü apartmanlarına gittim. Adam da, karısı da orada.

Kadın,

– Bizim kızın yaşı küçük ama, maşallahı var, görseniz yirmisinde sanırsınız, dedi, bu zamanda kız evladı yetiştirmek zor... Biz onu çiçek gibi yetiştirdik.

Nasip Bey,

– Bu dünyada namus için yaşarım, dedi, kiz akilli, ama hocası garaz koymuş bir kerem. Başim belaya girecek vellahi!.. Üğret şuna bişeyler...

– Başüstüne!..

Adam, “Marş, marş!..” der gibi seslendi:

– Piraaaayee!..

İçeri bir kız girdi. Allah Allah!.. Saçlar boyalı, altı aylık ondüle... Manikürlü uzun tırnaklarından şıp şıp oje damlayacak...

– Hoşgeldiniz!..

– Hoşbulduk!..

Karşıma geçti. Bir bacak bacak üstüne attı, utancımdan başımı yana çevirdim.

– Kaçıncı sınıftasınız?

– Ortanın ikisindeyim. Matematikten takıntım var.

Babası,

– A be neydi o, üğretmenin surar surar sana da bilemezsin be Piraye, dedi.

– Eşek davası...

Piraye bana döndü:

– Üç senedir imtihanlarda bana hep eşek davasını soruyor... Öyle inatçı öğretmen ki...

Artık bir insanın üç yılda bir eşek davasını öğrenememesi için eşek olması gerekir, düşünün.

Nasip Bey,

– Üğret suna eşek davasını be delikanlı, dedi.

Kızın odasına girdik. Anasının çiçek gibi yetiştirdim dediği Piraye,

– Ben yıldız olacağım, dedi, matematiğe filan boş verin... Yalnız şu eşek davasını bana öğretin de ortayı bitireyim, yeter. Babam çok üstüme düşüyor.

Eşek davasının gözü kör olsun. Ben de o yüzden bir yıl sınıfta çakmıştım.

– Kitabınızı getirir misiniz?

Dudaklarını büktü:

– Kitap mı?

Bisürü plastik kaplı resimli romanlar, magazinler arasında arandı, durdu:

– Öfff... Aman, bulamadım, işte!..

Öğrenir de bişeyler atarım diye kitabı istemiştim. İyi ki Piraye imdadıma yetişti:

– Ne dersiniz ben film yıldızı olabilir miyim?

– Olursunuz, dedim.

Birinci dersimiz sinema üzerine oldu. İkinci derse hazırlıklı geldim. Eşek davasını yutmuştum. Piraye’nin odasına geçtik. Kapının anahtar deliğini tıkadı.

– Ne yapıyorsunuz? dedim.

– Babam gözetler, huyu çok kötüdür, dedi, sizden önce gelen öğretmenleri döve döve azkalsın öldürecekti. Konu komşu zor elinden aldılar.

Bacaklarım titremeye başladı. Gayet ciddi bir pozla derse başladım:

– Dersimiz eşek davası... Bir dik üçgenin dik kenarları üzerine...

Ya beşinci, ya altıncı dersimizdeydik. Piraye geldi kucağıma oturdu.

– Ya kapıyı açarsa baban!.. diye fısıldadım.

– Açmaz, dedi, yalnız kulağını kapıya kor, dinler. Sen bana söyleyeceklerini yavaş söylersin, ama eşek davasını yüksek sesle anlatırsın. Söyle, beni seviyor musun?

Biz artık şöyle konuşmaya başladık

Ben – (Fısıltı) Seviyorum. (Yüksek) Bir dik üçgenin (daha yüksek) dik kenarlarına çizilen (bağırarak) karelerin alanlarının toplamı (fısıltı) ummmup!.. (bu imlaya gelmeyen öpücüktür.) (Haykırarak) geniş kenarları üzerine çizilen karenin...

Piraye – (Fısıltı) Sen beni sevmiyorsun. (Hızlı) bir dik üçgenin... (Fısıltı) Sevsen böyle soğuk öpmezsin...

Ben – (Fısıltı) Vallahi... Dik üçgen... seviyorum. Alanlarına eşittir. Ummm-muuup!..

Hiç böyle cins kız görmemiştim. Eğer şu eşek davası bahanesi de olmasaymış, dünyaya eşek gelmişim, yine de eşek gidecekmişim.

Dersler üç ay sürdü. İlkin haftada üçken, dersleri hergüne bindirdik. Evde kalabalık misafirlerin olduğu bir gündü. Nasip Bey dayanamadı, misafirlerin yanında,

– A be bu ne biçim yeşektir bitmez bitürlü davası?.. diye sordu.

Piraye,

– Kolay mı baba, dedi. Çok zor tabii...

Piraye, kadın erkek ne kadar film yıldızı varsa, hepsinin hayatlarını, aşklarını en küçük ayrıntılarına kadar biliyor, ama eşek davasını bitürlü öğrenemiyordu.

Nasip Bey,

– Helbette kolaydır, ben bilem üğrenmişim, dedi...

Anlaşılan Nasip Bey, bizi kapı arkasından aylarca, o kadar dikkatle dinlemiş ki, sonunda o da eşek davasını öğrenmişti. Kapı arkasından nasıl duymuş, nasıl öğrenmişse, misafirlerin yanında öylece tekrarladı:

– Er anci bir dik yuçgenin, seviyorum vallahi, dik çenarına, umm-muup, çizilen yavaş suyle duyar baban, karelerin tuplamı, em de çok seviyorum, çeniş çenarında çizilan, seçerim, karenin alanına yeşittir.

Misafirler anlamışlar, kahkahayı basmışlardı.

Nasip Bey bana döndü:

– Nasıl üğrenmiş miyim yeşek davasını? diye sordu.

– Fazlası var, eksiği yok! dedim.

Eğer, o günden sonra da eşek davasına devam etseydim ya eşek sudan gelene kadar dayak yiyecek yada Piraye ile aramızda yeni bir sıpa davası başlayacaktı.

Kendi Kendimle

Eskiden yolda, vapurda, tramvayda, çarşıda, pazarda kendi kendine konuşan insanlara gülerdim. Hem gülerdim, hem acırdım. Yolda giderken böyle birini görünce, işimi gücümü bırakır, hemen arkasına takılır, bisüre onu izlerdim. Ellerini, kollarını oynata oynata, el, ağız, göz işaretleriyle, sanki karşılarında bir insan varmış gibi konuşmaları ilgimi çekerdi. Kaşlar iner, kalkar, dudaklar kıpır kıpır oynar, aradabir gülümser, bir de bakarsınız kızar. Birden adımlar hızlanır, sonra yavaşlar...

Evet, gülerdim bu zavallılara, ama acı bir gülüş. Kimbilir, onlara böyle boşluğa nutuk çektirten, onları böyle tatlı kaçık yapan ne çok dertleri vardır...

Geçen akşam gazete idarehanesinden çıktım... Uykusuzluk, yorgunluk, halsizlik... Öylesine bitkinim ki... Vücudum apartman kapıcılarının gerili bir ipe atıp temizlik için sopayla dövdükleri taban halıları gibi... Şurup gibi de bir bahar akşamı.

– Dolmuşa bineyim, dedim kendi kendime.

Birisi bana karşılık verdi:

– Yok canım, bu güzel havada hiç dolmuşa binilir mi! Hem ne diye iki lira vereceksin?

İçimden geçenleri anlayıp benimle konuşan da kim diye çevreme bakındım. Kimsecikler yok.

– Öyle ya, dedim yine kendi kendime... En iyisi otobüse binerim.

– Otobüsler kalabalıktır bu saatlerde. Yürü be!

– Gerçek yahu! Hava da güzel!.. İyi ki hatırlattın...

–Tabii ya... Bak herkes ne güzel gezip tozuyor, eğleniyor, gülüyor, kiminin yanında, kiminin kolunda bir kadın. Sen sabahtan akşama, akşamdan sabaha dek otur beyaz kâğıdın önüne, yaz babam yaz! Düşün bre düşün!.. Ne yazayım da okurları güldüreyim diye uğraş dur. Bak millete, nasıl gülüp eğleniyor!

– Çok doğru!.. Dünyadan haberim yok yahu...

– Sen insan değil misin? Şunun şurasında kaç günlük ömrün var, a sersem!.. Sinemaya, tiyatroya, konsere git... Gazinolara git... Kırlara çık, gez, dolaş!..

Tam bu sırada arkamda biri bağırdı:

“Heeeey!.. Dangalak!.. Önüne ardına bak yürürken!.. Ezip geçeceğim, nüfus sayımında yazılısın diye insan yerine koyup hesap soracaklar.”

Başımı çevirdim. Bana öyle bağıran, kırmızı renkli özel bir arabanın direksiyonundaki adamdı.

Adamın yanındaki, henüz fitili yerleştirilmemiş sarışın bomba gülerek,

“Herif galiba sapıtmış, yolda elini kolunu oynata oynata kendi kendine konuşuyor,” dedi.

Sonra araba yanımdan vızzz diye asfaltın üstünde kaydı gitti.

– Gördün mü? İnsan kalıbına girmiş elin halis eşşeği, direksiyona oturmuş, yanına da altı aylık dana iliği gibi karıyı almış... Bir de sövüp sayıyor. Sen hâlâ otur, kapan kâğıdın üstüne, pazar deme, bayram deme, yaz!..

– Ama artık çok oluyorsun!.. Ben de o kadar enayi değilim... Elbet benim de bir bildiğim var.

– Neymiş senin bildiğin? Laf!.. Çalışacaksın da, günün birinde rahata kavuşacaksın. Ooooh!.. diyeceksin... Sen gerçekten bu zamanda az bulunur su katılmamış aptalın birisin!

– Yahu, böyle söylüyorsun ama, çalışmayıp da ne yaparım? Ev sahibi kira ister. Haa? Boğaz bu, yemek ister. Hiç olmazsa iki yılda, bir kat elbise ister, ister oğlu ister...

– Bunun başka yolları yok mu? Çevrendekilere bir baksana be!..

Karaköy’den yukarı, kalabalık arasında gidiyordum.

Birisi,

“Hoşt!.. Kereste!..” demesin mi!

Yanındaki kadın da,

“Bırak zavallıyı, baksana deli mi ne, kendi kendine konuşuyor,” dedi.

– Aldın mı ağzının payını? Sana layık olan bu işte!.. Biraz eğil be!.. Korkma, boynun kopmaz! Kendi kendine bir poz veriyorsun, a enayi, sana aldıran kim? Bu dünyadan neler geçtiii, sana gelene kadar sabah olur... Sen de biraz çıkarına bak!..

– Bu yaştan sonra ayıp olmaz mı?

– Kimden ayıp olacak? Hangisinden? Kim kimi ayıplayacak? Bu dünya öyle biyer ki, ölen, namusunun geri kalanı varsa, onu kurtarmış oluyor. Yaşadıkça hapı yuttun demektir. Hem sen ne demeye öyle namuslu adam pozları takınıyorsun? Ne numara yapıyorsun? Sanki hiç yalan söylemez misin?..

– Arasıra babama, bazı da çocuklarıma yalan söylediğim oluyor. Babam seksenine geldi: Zavallıyı son günlerinde üzmemek için, başka türlü yüzünü güldüremedim, “Param var, işlerim tıkırında, bankaya para yatırıyorum,” filan diye avutup sevindirmeye çalışıyorum. Çocukları da öyle...

– Yalanın biri de bir, bini de... Onun için sen bu gidişi değiştir.

– Defol ordan be!.. Başımı belaya sokma!..

– Sen, cinsi tükenmiş, paleontolojik çağdan kalma bir hayvansın...

– Hayvan da sensin, eşek de!.. Alçak! Rezil! Namussuz!.. Aşşağılık!.. Bayağı herif!..

Koluma yapıştılar, sürükleye sürükleye karakola soktular. Hiç tanımadığım bir adam, komisere beni gösterip,

– Yolda giderken, herkesin içinde bana küfretti. İşte tanıklarım!.. dedi...

– Ne diye küfretti?..

– Alçak, rezil, namussuz, aşşağılık, bayağı herif!.. dedi.

– Dedin mi?..

– Efendim, ben bu adamı tanımam. İlk görüyorum. Ben bu lafları, evet, söyledim, ama ona söylemedim.

– Kime söyledin?..

– Hiç!.. Kendime... Yolda kendi kendimle konuşuyordum.

– Sen deli misin?

Başımı önüme eğdim, cevap vermedim.

O günden sonra sık sık beni yakalayıp karakola götürüyorlar.

Artık polisler de tanıdı, beni karakolda görür görmez,

– Oooo, bizimki yine geldi, diye gülüşüyorlar.

Ne tuhaf!.. Bir zamanlar, yolda kendi kendine konuşan insanlar görünce gülerdim.

Kasabın Derdi

Canı sıkıldı mı sokağa fırlar, alır başını giderdi, artık neresi olursa... O pazar bir keyif çatayım dedi, ama büsbütün keyfi kaçtı. Sabah kahvesi bile içememişti.

– Bir haftadır evde kahve yok diye davul çalıyoruz, almıyorsun!..

Böyle çıkışan karısına cevap vermedi.

– Pazardır, hiç olmazsa yıkanayım, dedi.

– Yıkanamazsın, havagazı kesileli hanidir...

Lahavle çekti. Tam eline gazeteyi almıştı, ev sahibi geldi. Kirayı istiyordu. Ay başı geçeli on gün olmuştu. Artık heyheyler bastı. Aldı başını sokağa fırladı. Kendi kendine söyleniyordu:

– Hey Allahım!.. Okullarda bunca yıl mürekkep yala, onaltı yıl dirsek çürüt, ha babam ha oku... Sokakta çalış, evde çalış... Sonra da haftada bir sinemadan, tiyatrodan, yılda bir elbiseden geçtik, bir de elektriği, havagazını kessinler, kirayı zamanında veremedin diye ev sahibi saatlerce ahlak, namus dersi versin, ha!..

Söylene söylene kasabın önüne gelmişti.

Kasap Selim,

– Merhaba Mümtaz Bey!.. dedi.

– Merhaba Selim Efendi. Nasılsın?

– Sorma Mümtaz Bey, çok fena!.. Dert çok birader...

İçinden, “Benden dertliler de varmış,” diye geçirdi.

– Ev kirasını mı veremedin?

– Yoo... Çok şükür, kendi evimiz var.

– Kışlık yakacağın mı yok?

– Yok canım... Hamdolsun öyle şey değil... Bizim, Osmanbey’de bir apartman var... Sanki kiracılardan çektiğimiz yetmiyormuş gibi şeytana uydum, bir apartman da Atatürk Bulvarında yaptırmaya kalktım. Hay yaptıramaz olaydım. Bu işçi milletine laf anlatılmıyor birader. Çok şükür apartman bitti. Ben kapıyı filizi yeşile boyayın dedim, siz tutun, türbe yeşiline boyayın... Ölür müsün, öldürür müsün?

– Canım bunda üzülecek bişey yok Selim Efendi...

– Ah Mümtaz Bey, öyle söyleme... Benim üç tane taksim var. Dedim ki birinin şoförüne, “Oğlum, şu arabanın arka penceresine kuş koyma. Uğursuzluktur.” Dinlemez... Ölende mi kabahat, öldürende mi? Di gel de söyleme!.. Arka pencereye ille de yapma bir kuş asacak.

– Fazla büyütüyorsun Selim Efendi...

– Bilemezsin Mümtaz Bey... Dert bir değil ki... Benim Büyükada’da...

Daha fazla dayanamadı:

– Affedersiniz, benim birisine sözüm var da... Allasmarladık...

Yürürken kendi kendine söyleniyordu:

– Sen onaltı yıl boyunca oku, oku!.. Sonra...

– Merhaba Mümtaz Bey!..

Bakkal Nuri selam veriyordu.

– Merhaba Nuri Bey. Nasılsın?

– Ah, ah sorma... Bu zamanda insan nasıl olur? Ne sen sor, ne ben söyleyeyim. Üç ay önce benim küçük kızı evlendirdim. Birinciyi evlendirdiğim zaman, damada elli bin lira sermaye vermiştim. İkinci damat doktordur. Ona da doksan bin döktüm. Beyoğlu’nun göbeğinde muayenehane açtım. İyi mi? Sıra geldi üçüncüye...

– O da yüzbin mi istedi?

– İstediği bişey değil... Helal olsun, kızımın kocası... Yüz değil, ikiyüz bin verdim. Sen tut, yılbaşında bizim kıza bir mavi kumaş hediye et... Yani rezalet bu kadar olur...

– Rezalet bunun neresinde?

– Yahu bu senenin moda rengi mormuş. Kız, kalkar da mavi giyer mi? İnan ki canımdan bezdim. Dur daha bitmedi. Bu bir, bir de ikincisi var... Küçük kız dedi ki...

– Affedersin Nuri Bey... Bir arkadaş beni bekliyor da... Allasmarladık.

Hem yürüyor, hem kendi kendine söyleniyordu.

– Hay Allah cezanı versin... Onaltı yıl kafa patlat...

– Ooo, Mümtaz Bey... Nerelerdesin yahu?

– Merhaba Misbah!.. Sen ne âlemdesin?

– Ah, sorup da derdimi deşme!.. Hayatın tadı kalmadı. Bizim kendi apartmanımız Beyazıt’ta... Daireleri dörder odalı olduğu için dar geliyor bize... Kız da Fransız mektebine gidiyor. Hem kızın mektebine yakın olsun, hem de geniş olsun diye Harbiye’de kat tuttuk.

– Kirası mı pahalı geliyor?

– Neden pahalı gelsin canım. Ben yorganımı ayağıma göre uzatırım. Kira filan değil... Birader, yüznumaranın cephesi kuzeye bakıyor. Pencere muhkem ama, ne de olsa kış günü soğuk geliyor da insan rahat edemiyor. Kaç kere dedim ki ev sahibine, birader...

– Bana müsaade Misbah, acele bir işim var da...

Hem yürüyor, hem söyleniyordu:

– Bunca yıl göz nuru dök, oku...

– Merhaba Mümtaz Bey!..

“Merhaba,” deyip geçecekti.

Sütçü Recep,

– Vallahi, diye başladı, canım burnuma geldi. Ölsem daha iyi. Hayatın tadı...

Demeye kalmadı Mümtaz Bey açtı ağzını, yumdu gözünü.

– Ulan ben senin canına, ben o hayatın da içine!.. Yetmiş bin lira verdiğin damadının da, mavi elbise giymeyen ta o kızının da...

Yoldan geçenler durmuş, ona bakıyorlardı.

– Hay senin üç taksinin de... Yaptırdığın, yaptıracağın apartmanın da... Frenk mektebine giden kızının da, senin de... Penceresi kuzeye bakan helanın da...

Mümtaz Bey açtı ağzını, yumdu gözünü. Kalabalığın arasına polis girdi. Süt güğümlerini omzundan indiren Recep,

– Bay polis, bana bu kadar insanın huzurunda alenen hakaret etti, davacıyım!.. dedi.

Suçüstü mahkemesinde Recep hâkime,

– Efendim, dedi, ben bu Mümtaz Beyi iyi bir insan sanırdım. Kendisine akıl danışacaktım. Kırkbin lira bir param var, acaba tahvil mi alayım, yoksa, fiyatlar gün günden yükseliyor, altın alıp bir kenara mı koyayım... diye, sormaya kalmadan, bana şahitlerin huzurunda söylemediğini bırakmadı. Halbuki ben onu okuryazar, aydın, aklı başında bir adam sanırdım.

Mümtaz Bey daha hâkim sormadan başladı:

– Aydın olanın da, okuryazarın da, aklı başında olanın da, adamın da...

Şahitlerin hepsi de Mümtaz Beyi son derece kibar, nazik bir adam olarak tanıdıklarını, ama davacıya ağıza alınmayacak hakaretlerde bulunduğunu söylediler.

Bu durum karşısında hâkim, Mümtaz Beyi, Adli Tıp’a muayeneye sevketti. Şimdi on gündür Adli Tıp’ta müşahede altında... Durmadan odada geziniyor ve söyleniyor:

– Ulan, ben onaltı yıl mürekkep yalayım, göz nuru dökeyim, kafa patlatayım, dirsek çürüteyim... Ha? Sonra da... Hay ben senin kuzeye bakan hela pencerenin de... Hay...

Bir Gazete Okunuyor

Arap Ali’nin kahvesi Mevlanakapı ile Silivrikapı arasında Abuker Hatun mescidinin bitişiğindedir. Severim Arap Ali’yi... Arap Ali diyorsam bakmayın siz, yüzüne karşı hepimiz Ali Abi aşağı, Ali Abi yukarı... Surlar var ya, Arap Ali benim çocukluğumda, işte oralarda esrar satardı. Daha o zamanlar eroinin adı yoktu. Biz sağdan soldan duyardık: “Arap Ali birini vurmuş da on yıl hapis yatmış.”

Katildi ama, kimse ondan korkmaz, herkes onu severdi.

Bu kadar ayrıntılı anlatmamın nedeni, “Sen şimdi Harbiye’de oturuyorsun, ne işin var surların dibindeki Arap Ali’nin kahvesinde?” diye sorarsınız da ondan...

Biz o mahalleden taşınalı onbeş yıl oldu, ama arada sırada giderim onun kahvesine...

Geçenlerde bir pazar, yine ordaydım. Kahvedekiler öylesine bir tartışmaya dalmışlardı ki, benim girdiğimin ilkin farkına varmadılar.

Bekçi tahsildarı Arif elindeki gazeteyi okuyordu:

“Kiraların indirilmesine mütedair bir konferans akdi mutasavver...”

Kundura tamircisi Tevfik,

– Yaşasın Demokratlar!.. diye bağırdı.

Anadan doğma ve sülaleden muhalif saka Recep,

– Ne varmış da, n’olmuş da yaşayacakmış Demokratlar? diye sordu.

Tevfik,

– Daha n’olsun, kiraları indiriyorlar, dedi.

Saka Recep, karışını Tevfik’in alnına götürdü,

– Nah sana!.. dedi.

Lafa karışan biri,

– Gazete yazıyor be Recep!.. dedi.

– Gazata mı yazıyor? Amma da anlıyorsunuz gazatanın dilinden... Gazata indirilmeyecek diyor...

Arap Ali kızdı:

– Oku şunu bir daha be Arif!

Bekçi tahsildarı Arif, birinci sayfadaki beş sütun başlığı bir daha okudu:

“Kiraların indirilmesine mütedair bir konferans akdi mutasavver...”

Recep de, Tevfik de, kendilerini haklı buldular. Biri, “Nasııl?”, Öbürü, “Gördün müüü?” diye bağırdı.

Arap Ali ensesini kaşıdı:

– Şu “mütedayir” olmasa... Laf anlaşılacak ama, dedi, işte o lügat mide bulandırıyor.

Kahvedekilerin en okumuşu bekçi tahsildarı Arif, bu havadis hakkında hiçbişey söyleyemiyor, hiçbir tarafı tutamıyordu. İcra memurluğundan emekli İhsan Bey lafa karıştı:

– Mütedayir demek, kiralar artacak demektir.

Tevfik kızdı:

– Öyle olsa düpedüz artacak, diye yazardı gazete.

– Düpedüz artmayacak ki oğlum. Mütedayir olarak artacak...

Recep, Tevfik’e,

– Sen, dedi, İhsan Amcadan daha iyi mi bileceksin, mütedayirin ne olduğunu?

İhsan Bey cesaret aldı:

– Hey gidi günler. Şimdi hiçkimse ne mütedayiri, ne devairi biliyor. Memlekette ahlak kalmadı. Büyüğe hürmet kalmadı.

Ocakçı Halil ellerini peştamala kurulayıp lafa karıştı:

– Affedersiniz İhsan Beyamca, biz cahiliz, müte... nedir o işte... Gazete bir kerem daha müteyir mi ne, öyle yazmıştı da taşkömürü fiyatları artmıştı.

Arap Ali tersledi:

– Sus Ulan!.. Sen lügatçadan ne anlarsın aval? –İhsan Beye döndü– Mütedayir’i anladık İhsan Bey, bi laf daha var... Oku şunu bi daha be Arif!..

Bekçi tahsildarı okudu:

“Kiraların indirilmesine mütedair bir konferans akdi mutasavver...”

Arap Mehmet,

– O “akdi” ne demek? diye sordu.

İhsan Bey bir iki yutkundu:

– Akdi demek... Yani... şey demek... Altında “mutasavver” diyor ya... Yani kiralar için...

Arap Ali,

– Çaktım, dedi, bu “akdi” diyor ki, kiralar inecek...

İhsan Bey düzeltti:

– Hey babana rahmet... Kiralar evvela mütedayir olacak, sonra da akdini yapacaklar.

– Haaa... Ulan Arif, sen okula da gittin sözde...

– Ben ortanın ikisinden ayrıldım, ağabey, bize ne “mutasevver”i, ne de “akdi” öğrettiler.

Ocakçı Halil,

– Anam avradım ossun, ben genem bişey anlamadım, dedi, kiralar inecek mi, inmeyecek mi?

Kahvedekiler ikiye ayrılmıştı. Herkes havadisi kendine göre yorumluyordu. O sırada Arap Ali beni gördü:

– Seni Allah gönderdi be!.. Oku da anlat şunu bize...

Sonra kahve halkına döndü:

– Hasan Bey bize anlatsın da, bakın görün okumuşluğun faydasını...

Gazeteyi elime aldım. Başlığın altındaki havadisi yüksek sesle okudum:

“48973 sayılı kanunun şümulüne giren mesken kiralarının tahdidi zımnında alınan son kararlardan sonra yapılan müracaatların tezayüdü calibi dikkat bir hal almıştır, Ezcümle...”

İhsan Bey, Arap Ali’nin beni övmesinden alınmıştı:

– Bak, “ezcümle” diyor işte... Ben size demedim mi?

Bütün kahvedekiler ağzımın içine bakıyorlardı. Onlar benden “kiralar inecek” yada “inmeyecek” dememi istiyorlardı. Oysa gazetede yazılanları okuduğum halde, ben de bişey anlamamıştım.

Hayatımda bu kadar zor bir sınava çekildiğim olmadı. “Anlamadım” desem olmaz, “anladım” desem, “anladınsa anlat” diyecekler. Onun için ben de gazetelerimizin Türkçesiyle anlaşılmayacak bisürü laf ettim:

– Efendim, gazete diyor ki, falan sayılı kanunun dairesi şümulüne giren mesken, hane, bina ve bilcümle mebani... Anlaşıldı değil mi?.. İşte bunlar ezcümle... mutasavver bir halde olduğundan akdine lüzum hasıl olmuş...

Bunları söyledikten sonra, ağzımın içine bakanları şöyle bir süzdüm:

– Anlaşıldı değil mi? dedim, artık bunu anlamamak için eşek olmak lazım... Herşey apaçık...

Arap Ali bozuldu:

– Vay anasını, şimdi anlaşıldı...

Bu kez ben meraklanmıştım. Demek Arap Ali anlamıştı.

– Ne anladın Ali Abi?

– Rahmetli babanın hakkı varmış dedi, baban senin için, “Eğer benim oğlan adam olursa, bütün eşekler de adam olur,” derdi.

Hasan Baba Çeşmesi

Masamın üstündeki davetiyeyi görünce, yine bir düğüne, nikâha çağırıyorlar, hediye için paradan çıkacağım diye canım sıkıldı. Açtığım davetiyede şunlar yazılıydı:

Sayın Bay...

Horhor’da, Selime Hatun Çıkmazındaki tarihi Hasan Baba Çeşmesinin tamir edilerek halk hizmetine girmesi münasebetiyle yapılacak açılış törenine şeref vermenizi rica ederiz.

Tarih...

Hayatımda hiçbir çeşmenin açılış törenini görmediğim için çağrı günü adresi yazılı yere gittim. Sokak, Ankara’dan gelmiş önemli kişilerle ve bu önemli kişileri seyre gelen önemsiz kişilerle tıklım tıklım doluydu. Bütün tanınmış adamlar, tanınmış adamların otomobilleri, az tanınmış adamlar, sonra daha az tanınmışlar, yazarlar, gazeteciler, en sonra da tanınmamış, ama tanınmaya çalışan adamlar oradaydı.

Kalabalık arasından zorla çeşmenin yanına gelebildim. Dört köşe bir taş... Üstü çinko örtülü. Kefeki taşından bir yalak ve pirinçten burmalı bir musluk. Çeşmenin kitabesinde eski harflerle şunlar yazılı:

Veccealnâ min-el mai külli şey’in hay
Şaraben tahuraa...

Altında da Türkçe olarak şu dörtlük vardı:

Tutar derler iki su bir ekmeği
Baba Hasan yaptırdı bu çeşmeyi
Düşürdü şair Meddahi tarihin
Unutursan ölürsün su içmeyi!

Mermer üzerine kazılmış bu yazının altında yeni harflerle kabartma ve üstü yaldızlı harflerle yazılmış şu yazı okunuyordu:

“Meşhur Baba Hasan Çeşmesi. ..........’nin Başbakanlığı zamanında ve Sayın ..........’nın Bayındırlık Bakanlığı zamanında, Sayın ..........’nın valiliği zamanında tamir edilerek halka açılmıştır...”

Çeşmenin betonla sıvanmış yalağına çıkan tanınmış bir tarihçi bir saat bir çeyrek kadar kısa bir konuşma yaparak çeşmelerin tarihini, ilk çeşmeyi bizim keşif yada icat ettiğimize değgin kanıtları, bu çeşmeyi yaptıran Baba Hasan’ın kim olduğunu anlattı. Sözü ünlü edebiyatçılarımızdan birine bıraktı. O da, çeşmenin kitabesine tarih düşüren Şair Meddahi’nin iki saatlik zaman içinde kısaca hayatını özetledi. Onlardan sonra politikacılarımızdan birisi taşın üstüne sıçrayıp nutka başladı. Yazık, sözlerini tutmak için yanımda ses alma makinesi yoktu, hızlı konuştuğundan yazamadım da... Ama onun nutkuymuş gibi sonradan yazdıklarımı aşağıda okuyacaksınız. Politikacının nutkuyla, onun nutku diye benim sonradan yazdıklarım arasındaki ayrım, benim yazdıklarımın onun nutku yanında çok daha ciddi oluşudur. Uğraştım ama, ondan ciddi olmamak elimden gelmedi.

Dinlediğimiz nutuk aşağı yukarı şöyle bişeydi:

– Vatandaşlar!.. Lüzumsuz laf kalabalığıyla kıymetli zamanınızı almayacağım. Biz müspet işler yapıyoruz. Eserlerimiz meydanda. Buradan ben konuşmuyorum, rakamlar konuşuyor. Memleket idaresini ele aldığımız zaman, senede ancak 207 bin 310 teneke yağmur istihsalimiz vardı. Biz senelik yağmur miktarını, poragramlı bir çalışma ile yüz misline çıkardık. Geçen sene, 1 milyon 489 bin 113 kova olan yağmur istihsalimiz rasyonel bir çalışma ile yüz misline çıkarılmıştır. Daha da artırılacaktır. Gelecek senenin programında 2 milyon 491 bin 316 buçuk kovalık su yer almıştır. Muhaliflerimiz kovalarımızın delik olduğunu söylüyorlar. Hayır... Onlardan idareyi devir aldığımız zaman mevcut 97 bin 198 tane dibi delik kovanın tamiri için, 418 ton lehim, 905 kalıp nışadır, 710 bin litre tuzruhu kullanılmıştır.

Eski idare zamanında ancak 715 bin 108 çeşme vardı. Bunların 119 bin 33’ü musluksuz, 94 bin 74’ünün kurşunları çalınmış, 205 bininin de suyu yoktu. Bütün bu çeşmeleri tamir ettik. Ayrıca 979 bin 266 çeşme yeniden, 296 bin 31 çeşme eskiden yaptık, 910 bin 66 çeşme de planımızda vardı. Üç sene sonra 31 milyon çeşmemiz olacak.

Vatandaşlar!

Bugün açılışını yaptığımız bu çeşmenin tamiri için, 297 bin çuval çimento, 409 bin araba çakıl, 294 bin vagon kum kullanılmış, 477 bin personel 6 ay 3 hafta, 4 gün 3,5 saat geceli gündüzlü çalışmıştır. Ben size rakamların itiraz kabul etmeyen kesin diliyle konuşuyorum. Bu çeşmeden günde 756 bin teneke su alınacak, her sene randımanı yüzde beş artırılacaktır. 216 bin 174... 20 milyon 519 bin 384... 446 milyar 197 milyon 384 bin 535... 706 trilyon...

Artık rakamları not edemiyordum. Rakamlarla konuşan zat,

– Sözü şimdi Sayın .......’ya bırakıyorum! diye kürsüden indi.

Dinleyenler, rakam kalabalığından aptallaştıklarından, aman kurtulduk diye coşkunca alkışladılar.

Kürsüye yeni çıkan zat nutkuna başladı:

– Vatandaşlar!.. Bugün açılış töreni yapılan Baba Hasan Çeşmesi’nin mübarek sularından, vatandaşlarımız şakır şakır yıkanacaklar ve lıkır lıkır içtikleri kevser...

Bu heyecanlı nutuktan sonra, mahallin en büyük mülkiye amiri, cebinden çıkardığı makasla kurdeleyi kesti. Sonra, çeşmenin musluğunu açtı. Musluktan gürül gürül,

– Hıır... Hırr... Hır hırrrr! diye hırlama sesi geliyordu.

Boğulan insan hırıltılarıyla musluktan hava fışkırıyor, ama su akmıyordu. İriyarı bir yetkili öyle bir kızgınlıkla ileri atıldı ki, sanki sıkıp suyunu çıkaracakmış gibi musluğu bütün gücüyle o yana bu yana çevirdi. Adamın bu çabasına karşın, daha çok hırlamaktan başka bişey gelmedi zavallı musluğun elinden.

Herkes birbirine baktı. Bir kaynaşma, fısıldaşma oldu. Telefonlar edildi. Sonunda, ana borunun delik olduğu, yağan yağmurların yetmediği, barajdaki su düzeyinin düştüğü, ana dağıtım borusunun patlak olduğu ve su yollarının tıkandığı gibi, birbirine uymayan pekçok şeyler anlaşıldı. Hemen itfaiyeye telefon edildi. Yetişen arozözlerin hortumla denizden aldıkları sular, çeşmenin deposuna boşaltıldı. Musluktan şakır şakır deniz suyu akmaya başladı.

Bir Derginin Adı

Hızlı zamanımız... Gözümüz ne Basın Kanunu görüyor, ne Ceza Kanunu... “Yapmayın, etmeyin! Bu kadarı da olmaz!” diyenlere, dudağımızın kenarından tükürür gibi,

– Korkaklar!.. deyip geçiyoruz.

Çıkardığımız bir gazetenin başyazısında iri iri laflar etmişiz: “Efendiler!.. Efendiler!.. Bizi yıldıramazsınız!..” falan filandan sonra, yazının sonunu şöyle bağlamışız. “Biz, gözümüzü budaktan sakınmayız!..”

Basılıp dağılan gazeteyi bir de elimize alalım ki, o kabadayıca son “gözümüzü budaktan sakınmayız!..” cümlesindeki “gözümüz”deki (z) harfi yerine (t) çıkmamış mı!.. Sabotaj!..

İçimizden biri,

– Okurlarımız bizim neremizi budaktan sakınmayacağımızı çok iyi bilir, diye bizi avutuyor.

“Korkutamazsınız!.. Yıldıramazsınız!..”

Derken efendim, bir tepeden inme geliyor, herbirimiz çil yavrusu gibi biyere dağılıyoruz.

Kala kala ortada üç kişi kalıyoruz. Akşamları Beyoğlu meyhanelerinde dertleşiyoruz. İnsanın yaşamında böyle bir çağı da yoksa hiç yaşamamış derim.

Yeniden bir dergi çıkarmak için uğraşıyoruz, ama hiçbirimizde para yok.

Arkadaşlardan biri,

– Yarın akşam zengin birini getireceğim, dergi çıkarmak için para verecek!.. dedi.

Sevindik. Ertesi akşam Nektar Meyhanesinde buluştuk. Bir delikanlı geldi. Oniki yaşında konuşmaya, ondört yaşında da yürümeye başlamış, onsekizinde de memeden kesilmiş bir gerizekâlı hali var. Emziğini salıncağında bırakmış, “atta”ya çıkmış, sonra tıpış tıpış meyhaneye gelmiş. Delikanlının bizim ne biçim bir dergi çıkaracağımızdan haberi bile yok.

Derginin boyunu bosunu, biçimini konuştuk. Sıra adına geldi. Parayı vereceği için,

– Derginin adını ne koyalım? diye ona sorduk.

Dirseğini içki masasına dayadı, elini şakağına koydu, fotografhanede resim çektirecekmiş gibi romantik bir poz attı. Hülyalı gözleri rakı şişesine daldı. İncecik, saraylı Çerkez kızı sesiyle,

– Sümbül!.. dedi.

Bir kahkaha koyuverdik. Aramızdaki ateşli bir şair,

– Alınteri!.. En güzel dergi adı Alınteri!.. diye bağırdı. Delikanlı ter kokusu duymuş gibi suratını ekşitti, sonra,

– Çiçek!.. diye yeni bir öneride bulundu.

Arkadaşlar,

– Kavga!..

– Savaş!..

– İleri!.. gibi dergi adları söyledikçe o da,

– Demet koyalım!..

– Buket’i nasıl buluyorsunuz?

– Gelincik... Lale!.. diye kendince uygun dergi adları söylüyordu.

Üçüncü rakı şişesi geldi. Delikanlının da yüzü pençe pençe kızarmış, yumruğunu masaya indirdi ve birden,

–“Yumruk!” fena isim değil, dedi.

Üniversitede asistan olan arkadaşımız, delikanlının eline bir kadeh daha tutuşturunca,

–“Alev” nasıl beyler?.. diye sordu.

Bir kadeh daha... Gözleri çakmak çakmak,

– En güzel adı buldum: “Kıvılcım!” dedi.

Bir kadeh daha alınca,

–“Yangın!..” diye bağırdı.

Artık biz susmuştuk. Ertesi gece yine orada buluşmak için sözleşerek ayrıldık. O gece konuşmaya yine derginin adından başladık.

Yine arkadaşımız,

– Derginin adını “Karanfil” koyalım!.. demesin mi.

Kadehleri arka arkaya eline tutuşturmaya başladık.

–“Alarm!..” koyalım.

Bir kadeh daha...

–“Nağra” nasıl? diye sordu.

İçtikçe coşuyor.

“Nağra”da uyuştuk. Ertesi akşam yine Nektar Meyhanesinde toplandığımızda yeniden ad sorunu çıktı.

Dergi için para verecek olan,

–“Lale” koysak, iyi olur sanırım... dedi.

Masadan kalkarken,

–“Ateş!” diye bağırıyordu.

Her gece Nektar’da buluşuyorduk. O, masaya oturunca bir çiçek adından başlıyor. Kalkarken,

–“Yanardağ!..”

Yada,

–“Emek!..” diye fırlıyordu.

Bir ay sürdü bu konuşmalar... Meyhane paraları her gece bizim kesemizden çıkıyordu. Ama, o zengin çocuğu, dergi çıkarmak için vereceğini söylediği beşyüz lira sermayeyi bitürlü ortaya çıkarmıyordu.

– Arkadaşlar, diyordu, herşeyden önce derginin adı önemlidir. İlkin iyi bir ad bulalım.

Ne ad bulabildik, ne de dergiyi çıkarabildik. Aradan yirmi yıl geçti. Asistan arkadaş profesör oldu. Şair de iktidarın sayılı adamı, milletvekili oldu. Ressam arkadaşımız evlendi, şimdi bir taşra lisesinde resim öğretmeni. Çok şükür, ben hiçbişey olamadım. Meyhaneleri de unutmuştum. Geçen gece bir arkadaş bir meyhaneye götürdü, yandaki masada bir sarhoş yanındakilere,

–“Emek” ne güzel dergi adı. “Emek” koyalım! diye bağırıyordu.

Ses tanıdık, yüz de hiç yabancı gelmiyor...

–“Çığlık!..” En güzeli “Çığlık!..”

Arkadaşım,

– Tanımaz mısın? dedi, her gece meyhane meyhane dolaşır.

O,

–“Bomba!..” diye bağırıyordu.

– Neden böyle bağırıyor?

– Dergi çıkaracak da, bir dergi adı arıyor.

Masadan kalkarken dikkat ettim. “Bomba!” diye bağıran adamın da içki parasını arkadaşları vermişti. Yirmi yıl önce, çıkarmayı tasarladığımız dergi için sermaye vereceğim diye bizi oyalayan, o zamanki pembe yanaklı delikanlıyı tanımıştım.

Kendi kendime,

– Tuh!.. dedim, o bile iş güç sahibi olmuş, bir geçim yolu bulmuş da ben hâlâ bir baltaya sap olamadım.

İyi Adam Lafının Üstüne Gelir

Aşağıdaki yazı bir dostum tarafından,
benim için bir başka dostuma söylenmiş-
tir. Sizin dostlarınız da, sizin için aynı
şeyi birbirlerine söylüyorlardır. Ve siz de
sevgili okurlar, dostlarınız için böyle yada
buna benzer sözler söylüyorsunuzdur.

– Neme lazım, her bakımdan iyi insandır. Yalnız biraz... Nasıl söyleyeyim, egoistçedir... Ha? Değil mi? Yooo. Katiyyen aleyhinde bulunuyorum zannetme. Vallahi değil... Kendi menfaatini, başkalarının menfaatinden üstün tutar. Neye kızarım bilir misin? Hem iyi kalpli insanmış gibi görünür, hem de hep kendi çıkarına bakar... Yoksa, çok iyi kalpli insandır... Evet... Doğru... Bak yazarlığına diyecek yok... Yazdı mı, iyi yazar... Ama birader, yazdıkları da hep havadan sudan şeyler... Şimdiye kadar ciddi bişey yazdı mı? Yazamaz ki... Yazdıkları da sanki bir marifet olsa, yüreğim yanmaz... Soytarılıktan başka nedir ki allaşkına... Sakın yanlış anlama, ben kendisini severim, iyi insandır.

Sözünde durur... Değil mi? Mert adamdır ama, hani ne derler... Paraya geldi mi, bırak... Onunla gül, konuş, eğlen, ama alışverişe geldi mi iş, a-ah! Fena oğlan değildir, değildir ama, borç aldı mı vermez birader. Ee... Doğrusu, insan da bu dünyada namusu için yaşar. Ben onu bunu bilmem, al gülüm ver gülüm...

Haa, bak cömerttir... Neme lazım, kendisi burda yoksa, Allahı var... Yalnız ne var ki, adama bir zeytin yedirir, bir teneke zeytinyağı işetmeye kalkar. Böyle cömertliğin de... Vallahi ben kendisini severim. Sevdiğim için söylüyorum birader. Değil mi ya... Yedirir, içirir, arkadaşından canını esirgemez ama, dikkat etmişsen anlamışsındır, kaz gelecek yerden tavuğu esirgemez. Kaşığıyla verir, sapıyla çıkarır.

Ama iyiliğine gelince söz yok. Bir dostuna iyilik yapmak için, her fedakârlığı göze alır. Almasına alır ama, yaptığı iyilik de ürküttüğü kurbağaya değmez. Hani bir laf vardır, öyle bir inek ki, beşyüz kilo ot yer, ikiyüzelli gram süt verir, onu da arka ayağı ile devirir derler ya işte öyle. Ben onu, inan ki kardeşimden çok severim. Biraz kıskanç, haset olmasa... Ya... Demek sen de farkına vardın!.. Çok hasettir, en yakın arkadaşını bile kıskanır... Herhalde beni anlıyorsun... Tabii, tabii... Ben de seni anlıyorum. Dünyada en sevdiklerimden biri odur, kardeşim olsa o kadar sevmem.

Bir yanı var, çok hoşuma gider, özü sözü birdir, dobra dobra konuşur. Ama, anlamıyorum a efendim, riyakârlığa ne lüzum var? Ona sorarsan riyakârlık değil, nezaketmiş. Hadi canım, bal gibi riyakârın biri... Dünyada en iğrendiğim şey de riyakârlıktır...

Vallahi dedim ya, çok severim... İyi adamı herkes sever diyeceksin, doğru... Bir insanın yüzüne söylemediği şeyi arkasından söylemez. Yalnız, sen de bilirsin ya, dedikoducudur. O bizim yabancımız değil, canımız, ciğerimiz, kardeşimiz. Herkesin hakkını fazlasıyla verir. Kendini düşünmez, etrafını düşünür. Etrafını düşünür, ama ne var ki sömürgendir. Arkadaşını, dostunu değil, babası olsa sömürür. Sakın çekiştiriyorum zannetme... Vallahi değil...

Sonra efendim, namuslu adamdır. Çok, çok namusludur, ama... Haaaa, bak!.. Kendisi de geldi işte... İyi adam lafının üstüne gelir. Hoşgeldin. Şimdi, biz de senin lafını ediyorduk. Bir saattir seni öve öve bitiremedik. Demin, senin özü sözü bir olduğunu, iyilikseverliğini, cömertliğini filan anlatıyordum.

Merhum Papel

Herşey aklıma gelirdi, ama onun apansız intihar edeceği aklıma gelmezdi. Bütün ömrümüz birlikte geçti. Kim derdi ki, hayatımın en sıkışık, en zor bir sırasında o beni yüzüstü bırakıp, “Artık yaşamaya daha fazla dayanamayacağım; ben intihar edip kurtuluyorum. Sen de başının çaresine bak!..” diye mektup yazdıktan sonra canına kıyacak... Bu kalleşliği de yaptı en sonunda. Üzüntümün büyüklüğünü anlayamazsın. Onun ölümü başkasınınkine benzemiyor. Dostum, sevgilim, karım intihar etse, bu kadar yıkılmazdım.

Dün akşam eve gelince pantolonumun cebinde onun son mektubunu buldum. Bakın, ne acıklı bir mektup yazmış:

“Azizim!

Bu son mektubumu okuyunca, biliyorum, deliye döneceksin. Seni hayatta, iktidardan düşmüş gibi yapayalnız, dımdızlak bıraktım. Beni affedecek misin, bilmiyorum... Haysiyetsiz bir hayata daha fazla dayanamazdım. Ölümümden hiçkimse sorumlu değildir.

İntihar etmeden şu bikaç dakika önce (Bu laf intihar mektuplarının klasik deyimidir) bütün hayatım, bir sinema şeridi gibi gözümün önünden geçti. Seninle birlikte çok iyi günler geçirdik. Ben senin yanında olduğum zamanlar, muhaliflerinin çanına ot tıkamış iktidar gibi ağzın kulaklarına varırdı.

Kırk yıl öncesini düşün... Her sabah işine giderken, evine beni bıraktın mı, evdekiler sevinir, düğün bayram ederlerdi. Benim sayemde sen, iyi bir aile başkanı, iyi baba, iyi arkadaş, iyi dost olurdun.

Hem o kadar eskiye gitmenin ne gereği var. Savaş yılları içinde bile, şehrin en lüks lokantasında yerdin, içerdin, sonra garsona beni verirdin. Garson hesabı alır, bahşişi alır, daha da geriye artardım. Gazete alırdın, sinemaya giderdin, tıraş olurdun, ayakkabı boyatırdın, otobüse biner evine dönerdin de, ben yine güreş tefrikaları gibi bitürlü bitip tükenmek bilmezdim.

Hey gidi günler hey... Cebinde benden iki üç tanesini birarada taşıyanları, ömründe karakolda dayak yememiş vatandaş gibi parmakla gösterirlerdi.

Sen kendini bir düşünsene... İki parmağının arasına beni alıp da, Beyoğlu caddesinde,

– Geh bili bili, geh, geh!.. dedin mi, esmeri, sarışını, beyazı, kadınlar arkana düşerdi.

Beni daha uzaktan görüp de kanmayacak mı vardı? Yani kısacası itibarım vardı, haysiyetim vardı.

Gel zaman, git zaman, herşey değişti. O zamanlar insanların kalbi,

– Pa-pel! Pa-pel! Pa-pel! diye atardı.

Oysa şimdi, sarışın ve esmer bombaların burun kanatlarından tut da, vurguncu ve karaborsacıların nabızlarına kadar hepsi,

– Mil-yon!.. Mil-yon!.. Mil-yon! diye atıyor.

Ben, kendi cinsimden pekçok intiharlar gördüm. Vaktiyle bir nikel beş para vardı. Zavallı yıllarca süründü, durdu. Sonunda kahrından intihar etti. Ondan önce de metelik intiharını kitaplarda okumuştum.

Zavallı beş paranın arkasından on para uzun zaman yaşamadı. İnsanların birbirlerini “ciğeri on para etmez!” diye kendi adına aşağılamalarına dayanamadı, o da intihar etti.

Yüz paranın intiharı oldukça hazindir. Bir adam kör bir dilencinin açık avucuna bir yüz para bırakmıştı. Kör dilenci, yüz parayı kaldırdı, adamın kafasına attı. Bu aşağılama, zavallı yüz paranın ağrına gitti, intihar etti.

Beş kuruşun, hemen arkasından da on kuruşun hazin intiharlarının hikâyesini bilirsin. Bir adam cebinden yere beş kuruş düşürdü. Eğilip almak zahmetine bile katlanmadı. Yine bigün Taksim alanında, yere düşen on kuruş bir hafta düştüğü yerde kaldı da, herkes onu gördüğü halde çiğneyip geçti. Hiçbir vicdan sahibi, onu ayaklar altından kaldırmak zahmetine katlanmadı. O da kahrından öldü.

Hele bir zamanlar mandagözü denilen o kocaman yirmibeş kuruşun intiharı ne acıdır. Mandagözü ki, o tarihte bir devlet dairesinde bir yurttaşın elinde parladı mı, işlemleri için bir haftadır sırada bekleyen yüz kişi olsa, onlar yine bekleşirler, elinde mandagözü parlayan yurttaşın işi şıp diye görülürdü. Bir mandagözünün açmadığı hiçbir kapı yoktur. Ama günün birinde bir gazino helasının kapısında müşterilerin eline kolonya serpen madam, o ünlü mandagözüne dudak büküp artık yirmibeş kuruşa hela kapısını bile açamaz hale gelince, o zavallı da intihar etti.

Sen şimdi ne dersen de... İntihar etmek de bana vız gelir. Arkadaş, benim haysiyetim var. Ben Çar ordularında komutanlık yada Çar’a yaverlik yapıp da, devrimden sonra yaban illerin meyhane köşelerinde sarhoşlara karanfil satmaya çalışan kör yada topal Beyaz Rus subayları gibi yaşayamam!

Resmi raporlara, Ticaret Odasının hayat endeksine, valinin vaatlerine, propaganda nutuklarına güvenip daha bisüre sürünerek bu hayata katlanacaktım. Ama dün gece gittiğim içkili, sazlı bir bahçede sarhoşun biri beni garsona bahşiş diye verip de, garsonun, beni adamın başına fırlatıp,

– Al sen bunu da... Falan filan demesi, sonra da bana bu adam hakaret ediyor, diye polise şikâyet etmesi çok gücüme gitti.

Demek ben de, bir zamanların metelikleri, beş paraları, on paraları, kırk paraları, yüz paraları, beş kuruş, on kuruş, mandagözleri gibi, artık bayramlarda kendilerine bahşiş diye verilen çocukların, çöpçülerin, helacı kadınların, garson yamaklarının hatta dilencilerin bile beğenmedikleri, burun kıvırdıkları, dudak büktükleri zavallı bir hale düşmüşüm. Daha fazla yaşayamam. Hakkını helal et...

Ben intihar ediyorum, sen kına yak!..

Elveda ey gençliğimin tatlı rüyaları!.. Elveda ucuzluk hülyaları!.. Elveda!..

Kırk yıllık arkadaşın

Papel

Nam-ı diğer Teklik yada 1 lira

Terbiyem Müsait Değil

– Çüş!..

Kadının ağzını bozup beni neden böyle terslediğini anlayamadım.

“Affedersiniz ama ne oldu?” diyecektim, dilimi tuttum.

– Bak, bir de suratıma bakıyor. Senin ağzının payını verirdim ama, yoksa terbiyem müsait değil!..

Otobüs kalabalık, bütün yüzler bize çevrildi. Hiç sesimi çıkarmamayı uygun buldum. Kadın durmadan söyleniyor:

– Münasebetsiz herif!.. Terbiyesiz!.. Rezil!.. Ne olacak, aile terbiyesi görmemiş ki...

“Hanımefendi, rica ederim. Kendinize gelin...” demek için yutkundum, vazgeçtim.

– Tuu!.. Senin suratına... Terbiyem müsaade etse, ben sana yapacağımı bilirdim.

Sağdan soldan söylenmeye başladılar:

– Ayıp yahu!.. Kadına böyle şey yapılır mı?

– Ne yapmış...

– Herhalde sıkıştırmıştır kadını...

– Belki de ayağına basmıştır.

– El atmadığı ne belli...

– El atsa yine neyse, parmak atmıştır.

Otobüs dursa, ineceğim. Kadının bikez çenesi açıldı, susturabilene aşkolsun!..

– Utanma, arlanma, hayâ kalmamış!.. Irz, namus düşmanı!.. Bilirdim sana yapacağımı... Yoksa benim aile terbiyem müsait değil!..

İşte bela diye buna derler. Bari bişey yapsam... Kör olayım, parmağımın ucu bile kadına dokunmadı. Hem otobüs öyle kalabalık ki, dokunsa bile ne gerekir...

– Bayağı herif!.. Sen yine benim gibi terbiyeli bir kadına çattın... Yoksa!..

İyi ki terbiyeli bir kadına çatmışım, ya bir de terbiyeli olmasaymış, kimbilir daha neler de neler söyleyecekmiş!..

Boncuk boncuk ter döküyorum.

– Bu herifler mahsus böyle kalabalık otobüslere, tramvaylara biniyorlar... Ben senin ağzının... Hadi yine neyse, terbiyemi bozmayayım!..

Artık sabrım tükeniyor. İnsan taş olsa çatlar.

– Dua et ki terbiyeli kadınım. Yoksa, senin ağzını faraş gibi yırtardım...

Bir kul da çıkıp bana hak vermiyor.

– Laf atmış galiba...

– Kadın ne dese haklı!..

– Belki de çimdiklemiştir kadıncağızı...

– Bunlara kertici derler; kertmiştir kadıncağızı...

– Bu kadarı da yapılmaz!..

Bütün yolcular kadını tutuyor, bana yükleniyorlar. Sükûnet bulacağına gittikçe işi azıtıyor, bangır bangır bağırıyor kadın:

– Herif, herif!.. O kadar azdınsa, adres vereyim de oralara git!.. Anladın mı sen!.. Vallahi terbiyem müsaade etse...

Yooo... Bu kadarına dayanamam. Kalabalıktan kendime yol açtım. Kadının kolunu tuttum:

– Hanım, dedim, demindenberi söylemediğin kalmadı. Ben sana ne yaptım?..

Kadın bir kahkaha salıverdi:

– A dostlar!.. Şu sünepe, şu miskin uyuza bakın!.. Bu da kendini erkekten sanıyor. Ayol seni erkek yerine koyan var mı?.. Ben sana mı söylüyorum. Haspam bir de üstüne alınmış!.. Mundar!.. Hadi git işine! Sana laf söyleyen yok!.. Ben şu uzun boylu, esmer delikanlıya söylüyorum...

Otobüs Taksim’de durmuştu. Bir inişim var, sormayın... Kadın hâlâ bağırıyordu:

– Moruk, üstüne alınmış... Terbiyem müsait olsa, ona verilecek cevabı bilirdim ben...

Yaşlı olmak çok kötü... Kadınlar yaşlılara hakaret bile etmiyorlar.

Apartman Peştamaliyesi

Tophane’de hemşeriler kahvesinde bir apartman kapıcılığı için iki hemşeri pazarlık ediyor:

– Yok, deve!.. Alt yanı kapıcılık be!..

– Yirmibinden metelik aşşağa disen olmaz. O da senin gözel hatırın için...

– Durmuş Ağa... Gel şunun olacağını söyle de helallaşalım...

– Olmuşu olacağı bu... Vallaha kırk para indir disen indiremem. Böğün yirmibin gaymeye al, yarıntesi gün, babanın oğluna, elini öpene elli bine vir.

– Tapusuynan mı viriyon be?

– Tapusuynan ossa gaç para ider acep?.. Löküs bi portamanın gapıcı geliratı mal zahabının aldığı kiradan gat be gat yüsgektir.

– Canım Durmuş Ağa, sen bağa mı ağnatıyon... Yirmi yıldır portaman gapıcısıyım. Bayramdan bayrama esgi püsgü virirler. Seyrenden seyrene bağşış virirler.

– Yoooh, yoh... Löküs portamanın hösusiyeti var.

– Di bahah, neymiş bu löküs portamanın hösusiyyatı?

– İlkin üst gattan başlıyah... En üst gatta ehtiyar bir mütayit oturur... Züt guzusunun ilüğü kibi gorpecük bi garısı var. Mütayit ayın bi yarısı içerde, bi yarısı dışarda. Mütayit gapudan çıhtı mı, garı tilefonu basar. Onun bir tohduru va. Tohdurun tomofili gapuya dayanır. Tohdur gapudan girerkene eline bi onluh sıhıştırır. Çıharkene de bi onluk. Künde üç mü, dört mü, Allah bilir. Ayda üç bini yaluğuz tohdurdan gıvırıng... Mütayit de her giriş çıhışında bir on kâhat virir...

– O niye viriyo?

– Ağnamıyon mu? Tohdur ayile dostu... Herüf evdeykene de gelür. Mütayit, tohdurun garısıynan dalgasını bilür emme, bilmezden gelür. Ben de herüf evde yoğkene, tohdur portamana geliyor diyerekten dedigodu yapmıyım deyi beni gollar... Salt üst gattan ayda üçbini doğrulttun.

– Garı virmez mi?

– Hep onun sayasında geçiniyoh be!.. Virse bilem istemem. Keşkileyim bi gaç ayile dostu taha ossa... Ben garıya üstüne gomisyon bile viririm...

– Ne diyon be Durmuş Ağa?..

– Vallaha... Garı yukardan, “On şişe bire, iki şişe fiski!” deyi ses eder. Alır götürürüm, parasını vimez. Gomisyon değel mi bu?

– Eeee sornam?

– Gelelim beşinci gata... Orda bi garı tohdorunun mayenanesi va... Üfff... Ganber Ağa, görsen nasın vızır vızır işler... Tohdorun her bi möşterisinden beş kâhat sızdırmadan içeri goymem. Vallaha para doplamahtan sıkışırım da su tökmeye bile vakit bulup gidemem be.

– Ağnamadım vallaha...

– Oğlum sen gapıcı değel, bostan gorhuluğu durmuşsun. Mayenanede kurteç yapıyolaa be!.. Şindik ağnadınğı? Tohtur da ses etmeyim deyi bana beşyüz kâhat mayiş bağladı...

– Eeee... Sornam?..

– Gelelim dördüncü gata... Dördüncü gat altun madeni... Gündüz kimse uğramaz. İnehteri bende. Bi sehetliğine otuz kâhat virirler. Eğer virsem, vallaha tönel gibi işler. Emme namıssızlıh olur deyi herzaman virmiyom. Gece oldu muydu dördüncü gat dolar daşar. Zabahacak gumar oynanır. Girenden çıhandan, beş, on, yirmi gayme kes, gayrı insafına galmış ni goparırsan...

– Eeee... Durmuş Ağa?..

– Gelelim üçüncü gata... Bu gat panga kibidir be... Allahıma bin bin bereket... Ayda üçbinden aşağı düşmez geliratı.

– Orda ni va Durmuş Ağa?

– Randefü evi işler. Gireni çıhanı kes kesebildiğin gader... Garılardan ayrı al, irkeklerden ayrı... Bu gumarcılarınan randefücüler bi de cümert olur ki... Bende yalan dolan yok Ganber Ağa... Bah ikinci gattan, ayda altmış kâhat gapucu parasından başka metelik alamam... İkinci gattakiler pek namıssız... Ne randefü evi işletir, ne gumar oynatır. Emme onun da gızını golluyom, helbet bi dalgasını yahalıyacağım. Garşıdaki mobilyacı herüfinen gaynatıyo. Evelsi gün mekdüp gondertti benimilen, beş kâhadını kestim. Hele sen dur... Ondan da ayluğu üçyüze getüdüm, getüdüm, getüremezsem, mal zahabısına söyliceğem, tahliye davası açıcıyh... Abugat ücreti benden... Heftesine galmaz, apar topar evden çıharırım. Portamanın düzenini bozuyorlar be!..

– Eee... Sornam Durmuş Ağa?..

– Sornacığıma efendüm... Gelelim birinci gata... Birinci gatta mıh sıçtının biri vardı, onu çıharttudum. Şincik boş... Eyi bi kiracı golluyom. Çok istiyen va emme, teygigat idiyom, boş... Ni randefü evi işletiyor, ni kurteç yapıyo, ni gumar oynatıyo... Ni de ayile dostu va... Böylesi kiracıyı töbeler ossun sohmam... Mal zahabına bunlar kira viremez diyom, sepetliyoruh... Birinci gatı mineesip bir kiracı için boş dutuyom.

– Eeee Durmuş Ağa?..

– Gelelim zemin gata... Zemin gatta ben yatıyom. Üç oda. Sal sala manca... Gomme benyo... Efendüyme deyyim, bi mıtbah... Havagazısı, elentriği, galariferi... Bizim gaşıh tüşmanı koyde... Metüresimnen orda kalıyom. Garsonyeri kibi de gullanıyom arasıra...

– Eeee... Başka Durmuş Ağa?..

– Gayrı bunun eesi, başhası va mı? Mal zahabısı, efendüm ayda alur her gattan binerden, altıbin. Ben de alurum onun gadar. Üstelik benimkinin vergisi yoh, algısı yoh. Sen vireceğin yirmibini, üç ayda çıharınğ... Yirmibine virmem ya, fazlası dedigodu olur deyi, o da sana viriyom... Şincik ağnadın mı?..

Kanber Ağa kuşağının arasından iple bağlı meşin cüzdanını çıkardı. Ondokuzbin lirayı Durmuş Ağaya saydı:

– Haydi uzun itme... Biz de çoluk çocuk zahabıyız... Al da hayrını gör... Hakkını helal it!..

Milletvekili Olacak Vali Nutkundan Bellidir

Üç saattir dört cip yoldaydı. Köy kahvesinin önünde cipler durdu. Vali öndeki arabadan indi. İkinci arabadan mektupçu, defterdar, emniyet müdürü, candarma komutanı indiler. Tarım müdürü, sağlık müdürü, eğitim müdürü, lise müdürü, postane müdürü, tapu-kadastro müdürü ve öbür müdürler de arkadaki arabadaydılar.

Cipleri gören köylüler kahveden dışarı fırladılar. Kimi valinin elini öptü, kimi sıktı. Kimisi kucaklaştı. Vali de onları sevgiyle sardı, bağrına bastı.

Yıllardır özlemi çekilen demokrasinin bu sıcak gösterisi, insanın gözünü yaşartıyordu.

Hep birden kahveye doldular. Vali, kahve ocağının yanına, peykeye bağdaş kurdu. Ama, köyün en yaşlısı Mahmut Ağayı sağına aldı, o oturmadan oturmadı. Köylüler yaşlarına göre sırayla peykelere bağdaş kurdular, kimisi de hasır kahve iskemlelerine oturdu.

Vilayet maiyet erkânı, mevki ve kıdemlerine göre kapının sağında solunda, ayakta sıralanmışlardı.

– Hoşgeldin Bey...

– Hoşbulduk ağalar!..

– Hoşgeldin...

Eller göğüslere kondu:

– Merhaba!..

– Merhaba!..

Vali de tıpkı köylüler gibi, sağ elini kalbinin üstüne bastırıyor, her köylüye ayrı ayrı,

– Merhaba, merhaba!.. diyordu.

Çaylar, kahveler geldi. Kendilerine “otur” diye validen buyruk çıkmadığı için, memurlar çaylarını, kahvelerini, dudaklarını şapırdatmamaya dikkat ederek ayakta içiyorlardı. Yalnız, içlerinde medeni cesaretiyle tanındığı için on yıldır terfi edemeyen orman müdürü, romatizmalı bacaklarının sızısına dayanamadı, kuyruksokumuyla duvara yaslanmak yürekliliğini gösterdi. Vali, babacan bir davranışla köylülere sordu:

– Nasılsınız bakalım hemşeriler?

Kahveden yer yer sesler yükseldi:

– Sağol beğem...

– Allah eğsüklüğünü göstertmesün!..

– Sayanda çok iyiyik...

– Allah senü başumuzdan eğsük itmesün!..

Vali, köylüleri aydınlatmak için konuşmasına başladı.

Artık o denli onlardan, o denli halktan biri olmuştu ki, o da tıpkı onlar gibi, onların dili, onların ağzıyla konuşuyordu. Hele “K” harflerini “G” sesiyle söylemeye büyük çaba gösteriyordu. Okul sıralarındayken, müsamerelerde sahneye çıktığı için, köylü taklidinde başarı gösteriyordu:

– Ağalar, sizi goresüm geldi... Ben köyünüze gelmiyeli gaç gün oldu?

İhtiyar bir köylü,

– Dün değel, evvelki gün buradaydın... dedi.

– Amanıng... Essah mı diyon İrecep Ağa... Bağa yıl olmuş gibi geldi be!.. Vallaha özlemişim sizi yahu...

Köylülerle senli benli konuşan vali, hasır iskemlede oturan köylülerden birine sordu:

– Sadık Ağa... Senin işin oldu ya... Pangadan grado aldın ğı?

– Sağol beğeem... Düneğin şehre vardım, Zirehet Pangasından ikibin gayme galdırdım...

– Ni diyon Sadık Ağa?.. Düneğin şehre vardın da, insan bi yol bağa uğramaz mı? Bi acı gayfemi ossun içerdin...

– İrehatsızlık virmiylim didim hani!..

– Bah, bah, bah... O nasın laf be Sadık Ağa?.. O vilayet gonağı sizin evünüz...

Sonra vali başka birine döndü:

– İsmıyl Ağa, dün gece seni üryamda gördüm...

– Hayırdır işşallah...

– Ahlım fikrim hep sizde... Acep arkadaşların bi eğsüğü neyi var mı diyerekten düşünüp yatıyom... Gündüz hülyamda, gece üryamda siz...

Konuşma arasında kahvenin kapısı açılıyor, içeri giren köylü, doğru valiye gidip, gençse elini öpüyor, yaşlıysa kucaklaştıktan sonra hal hatır soruyordu. Vali çoğunun adını biliyordu. Memmet, Ehmet, Hüsün...

Adını bilmedikleri olursa,

– Gusura galma, çıhmış ahlımdan, adın neydi? diye soruyordu.

– Satulmuş...

– Hee ya!.. Unutmuşum besbelli... Otur Satulmuş... Öyle ırağa değel... Yamacuma gel!..

Vali, karşısında ayakta duranları köylülere gösterdi:

– Bunları tanımıyonuz mu ağalar?

Vali her köye gidişinde böyle sorar, köylüler de,

– Tanıyoz Beğeem!.. derlerdi, ama vali yine de memurlarını köylülere teker teker tanıtırdı:

– Şu beri başta diğelen, uzun zayıf?..

Köylüler,

– Biliyoruz, Nektüpçü Bey... derlerdi.

– Onun yanında diğelen şişgo, vergi tahsil müdürü... Bi işiniz düştü müydü, gapısın vurmadan gireceğiniz... Oldu oldu, olmazsa dooğru benim gapımı çalın!.. Şu gıravatı gaymış, gundurası patlah?..

– Onu bilmiyk... Zirehet mödürü mü yoğsam?

Vali, hepsini teker teker köylülere tanıttıktan sonra, ayakta duran memurlarına,

– Oturun!.. diye emir verdi.

– Esküden bunların suratlarını görmek için, yüz görümlüğü virmek ilazımdı. Şincik hepsünü toparlayıp ayağınıza getürdüm. Demokrasi diye, işte buğa dirler...

– Allah eğsüklüğünü göstetmesün!..

– Bi diyeceğiniz, bi şekâyetiniz var mı?..

Köylüler isteklerini söyledikçe, vali hemen ilgili memuruna,

– Not edin arkadaşın şikâyetini... Hemen halledilecek, bana neticeyi bildireceksiniz!.. diyordu.

Vali, memurlarıyla Istanbul ağzıyla konuşuyordu. Köylüler, “Bizim vali emme de dil biliyo...” diye valiyi değerlendiriyorlardı. Dilekler dinlenirken kapı açıldı. Zayıf, soluk renkli bir genç girdi. Utangaç, sıkılgan bir halde valinin yanına gitti. Vali hemen ayağa kalktı. Bütün köylülere yaptığı gibi, onu da kollarının arasına aldı, bağrına bastı, alnından öptü.

– Nasılsın bakalım?

– Teşekkür ederim efendim... Sağolun!..

Hayret!.. Bu delikanlının dili başkaydı, Istanbul ağzıyla konuşuyordu.

– Adın Irıza mıydı senin? Unutmuşum...

– Hayır efendim, Muslih...

Vali birden toparlandı. Galiba bu ütülü pantolonlu delikanlı köylü değildi. Yoksa bir yanlışlık mı yapmıştı? Kaşları kuşkuyla yukarı kalktı:

– Necisin sen?

– Köyün öğretmeniyim efendim!..

Vali kendine geldi. Onu köylü sanarak kucaklamış, alnından öpmüştü. Suratı birden ekşidi, öğretmeni, bir anlaşılmaz ses çıkararak,

– Şşııı!.. diye tersledi.

Valinin dişleri arasından ıslık gibi çıkan bu tek heceden öğretmen bişey anlamadığı için ne yapacağını şaşırmıştı.

Vali,

– Geç şöyle!.. Dur şurada!.. diye bağırdı.

Köy öğretmeni bir suç işlemiş gibi başı önünde, utangaç döndü, memurlar sırasının en sonuna geçti.

Öğle olmuştu. Köy odasına gittiler. Vali, köylülerle birlikte, yer sofrasına çöktü. Sarma yedi. Bakır sahandaki bulgur pilavına köylülerle birlikte tahta kaşık salladı... Çenesinden akıta akıta ayran içti. Yemekten sonra valiyle memurları ciplere atladılar. Köylülerin, “Gulegule!..”, “Gene gel!.. Bekleriz Beğeem!..”, “Sağlıcakla!..” gibi içten uğurlamaları arasında arabalar yola çıkıp başka bir köyün yolunu tuttular.

Seçim zamanı geldi. O ilden beş milletvekili seçilecekti. Seksendört aday vardı. Vali de adaylar arasındaydı. Onun seçileceği yüzde yüzdü. Hangi köylü ona oy vermezdi? İşte tam dört yılını, onlarla baş başa, yan yana geçirmişti. Sayrılarına, sağlarına, dertlisine, borçlusuna koşmuştu. Ne deseler, ne isteseler yapmıştı. Vali, milletvekili seçileceğine güvenli, alanda toplanan halkın önünde kürsüye çıktı, töre yerini bulsun diye bir seçim nutku çekti. Dinleyiciler arasındaki Mevlit Ağayı bir üzüntü almıştı.

Valiye,

– Misade it... Şu yüksek yirden ben de biriki çift laf idiyim!.. dedi.

Vali, Mevlit Ağanın kendisini destekleyeceğini bildiği için, onu kolundan tuttu, kürsüye çıkardı. Mevlit Ağa sakalını sıvazladıktan sonra, mikrofondan kalabalığa doğru konuşmaya başladı:

– Hemşehrüler!.. Valimiz adaylığını godu. Biliyorum, ona oy vereceğiniz... Emme bi yol düşündünüz mü? Ben seksen iki yaşındayım. Bu vilayete şinciye gader böyle bi vali gelmedi. Yol didik yaptı. Su didik getüdü. Tohdur didik virdi. Grado didik alın didi. Okul didik, aha okul didi. Melmekatı fır dolayı dönsen, bi eşüne daha ıraslanmaz. Şincik onu da mebıs yapar ziyan idersek, halimiz nic’olur? Mebıslık goley, kim ossa yapıyo... Vilayetten uzahlaştıracak başka adam mı galmadı?.. Düşünün daşının, ona göre bi garar virin!..

Mevlit Ağa kürsüden indi. Sapsarı olan vali, hiddetini belli etmemeye çalışarak, tekrar kürsüye çıktı. Mevlit Ağanın kendisini övmesine teşekkür ettikten sonra eğer kendisini milletvekili seçerlerse, Meclis kürsüsünden bu halkın hakkını, hukukunu daha iyi koruyabileceğini yeminler ederek iki saat anlattı.

Mevlit Ağanın dört beş cümlelik konuşması bütün köylere birden yayılmıştı. Bir hafta sonra yapılan seçimlerde seçim sandıklarından valiye verilmiş yalnız ikiyüzondört oy pusulası çıktı.

Bu pusulaları da, ondan kurtulmak isteyen ikiyüzon vilayet memuruyla, valinin dört kişilik kendi aile bireyleri vermişti.

Seçimden önce milletvekili olabilmek için valilikten de istifa eden vali şimdi emeklidir. İdarecelik zanaatındaki bilgisinden, tecrübelerinden başkalarının da yararlanması için bir kitap yazıyor.

Ondört yıllık çalışmalarından yalnız dilinde bir anı kaldı, arasıra “k”ları “g” gibi söylüyor, yazmakta olduğu kitaptan başını kaldırıp karısına şöyle diyor:

– Garıcığım, bağa bi gayfe bişir, gene gafam duttu!..

Potinbağı Kralı Istanbul’da

İkisi de on yaşındayken Istanbul’a geldi. Yusuf, Bebek’te hamallık yaparken, Şaban bir yolunu buldu, Amerika’ya gitti. Beş yıl sonra Şaban’ın Amerika’daki adresini öğrenen Yusuf, okuryazar bir hemşerisine yazdırttığı mektupta şunları diyordu:

“Gardaşım Şaban, orları gâvur melmekâtıdır. Sersefil olursun. Dilinden ağnımazsın, dininden ağnımazsın. Burda işler açıldı. Ben şimdik Mısırlıların yalısında bahçevan yamağı duruyom. Mayışım ikiyüzelli kuruş. Yatıcah biyerim de var. Bıldır, Ramazan Bayramının erefesinde koye yirmibeş lira çıhardım. Ni yap it, ecele burıya gel. Helbet seni de bi gapıya yirleştirik. Navlun paran yoğusa, haber ilet, bir vasıtaynan sağa bi mayışımı göndereyim. Bagi Hüda’ya emanet ol. Mekdübümün cuvabını ecele beklerim.”

İki yıl sonra Yusuf, Şaban’dan şu mektubu aldı:

“Gardaşım Yusuf, senden ayrılalıberi yedi yıl geçti. Melmekât gözümde dütüyor. Emme bitürlü iki ucunu biarıya getüremedim. Burda ilkin yirmibeş dılar haftalığınan Detrovit denen bi şeherde bi tomofil pavligasına emele girdim. Buradakilerin herbişeye ahlı yatmıyor. Emerigan insanları başka bir çeşit. Öğlen faydosunda yimeğe giderkene gapının önünde birbirine yol virmek için guyruk olup bir sehet bekliyorlar. Mıtfağa giden gapı açıh duruyo. O boş gapıdan girmek ahıllarına gelmiyo. Ne bellerlerse hep onu yapıyolar. Ben o boş gapıdan girdim, hepsinden eveli yimeğe oturdum deyi hep şaşguna döndüler. Eğer aklın varısa bir golayını bul, papura atla, buraya gel. Açıkgoz olduğundan sebep, piyasan benden de yüsgek olur. Buradakiler hep mantar gafa. Oralarda ziyan zebil olma. Navlun paran yoğusa, sağa yüz dılar çıharayım.”

Yusuf, Şaban’a şu cevabı yazdırdı:

“Bi huzura,

Evvela üzerime farz olan selam iresmini ifadan kelli hatırı şerifinizi sorup sıval iderim. Sıhhatta dayim olmağızı Cenabı Mevladan beş vahit niyaz eylerim. Bu taraftan eğer ki sorgu sıval idersen, hemdolsun ziyanlık bir haber olmayıp, gardaşım Şaban senden gayrı bir kederim yoktur. Burada veziyet düzgündür. İşler açıldı. Esgi bildiğin gibi değel. Ahlıma düşdükçe sana acıyorum. O gâvırlık yirde galdın. Huyunu bilmenğ, suyunu bilmenğ. Oralarda pel perişan olıcanğ. Gâvır gısmının yimeği bile yinmez. Doğuz etiynen bişirirler yimeği... Herbişeyleri mındardır.

Mayışımı yüz kuruş taha arttırdılar. Beyden Allah razı olsun, eski gunduralarıynan, urbalarını hedaya itti. Didim ya, şimdik bura, esgi bildiğin bura değel. Sağa burda bi iş bile buldum: Üçyüz guruş aylık virecekler. Yimen içmen de ordan. Daha Allahdan belanı mı aranğ. Bahşişi de üstelik... Bu gapuyu beğenir durursan durursun, yoh beğenmedin, sana bi arhalık uydurruh, ilimon isgelesinde yük daşırsın. Üst yanı gayrı senin bileceğin iş... Düşün daşın!.. Sağa navlun parası bi beşlik göndereyim, gâvurluk yirlerde sürünme.”

Bir yıl sonraydı. Şaban’dan Yusuf bir mektup almıştı:

“Evvela mahsuz selamilen halhatır sıval iderim. Gonderdiğin mekdübe memnuniyetliğimin tarifinin mümkünü yohdur. Burada haftalığım yüz dılara çıhtı. Ağnatsam güler yatarsın. Bah nasıl oldu... Pavligada tomofilleri vincinen galdırp gamyona yükletiyorlar. Vinç bi yerinden illetli çıhtı. Bulaşdılar tamire... Bahdım iş uzayacah... Tomofili galdırınca godum gamyona. Bi şaşdılar, bi şaşdılar... Adımı Vinç Şaban godular. Haftalığımı yüz dılara çıkardılar. Bundan kelli pavliganın bütün garıları başıma üşdüler, tebelleş oldular. Hele bi yapıncah sarısı, çilli, görpecik bi garı var, dilektörün bişiysiymiş. İşte o garı açıh açıh asılıyo... Bana bi döl vir, sana ni istersen viririm diyo. Garı bek ilük gibi... Harama uçkur çözmeli mi acep kim? Gardaşım Yusuf oralarda sürünüp yatma, ahlını başına devşir. Sen buraya gelsen ben tomofil galdırdım, sen gamyonu galdırırsın. Seni goyıcak yir bulamazlar. Burda seni damızlık deyi gullanırlar. Bi gelsen buraya mülyöner oldun gitti be!.. Sana ikiyüz dılar navlun çıharayım, atla papura gel. Dört gözünen cuvabını beklerim.”

Yusuf okuryazar bir hemşerisine yalvardı. Şaban’a şu mektubu yazdırdı:

“Yüsgek bir huzura. Evvela mahsuz selam ider, böyüklerin destinden, guçüklerin gözlerinden pus iderim. Ve gerek bu mekdübü ohuyan ve gerek diğneyen efendülere, sorup sıval idenlere, hemşerülere ferace ferace selamlar ider, hepsini derhatır iderim. Gardaşım Şaban: Bura günden güne ferahlıyo. Bizim bey, mayışıma iki mecit (kırk kuruş) daha zam yaptı. Hemşerüler hep sağa acıyoruh. O gurbetlik yirden gaç gel. Bizi yandırma. Sana burda iş bulduh. Gel şu işi gacırma. Maçka’da bi portaman gapuculuğu. Bi daha beyle yir bulaman. Bodrumda bi odası da var. Yaban illerde sürüm sürüm sürüneceğine gel şurıya adam ol. Sana on gayme navlun çıharayım, acele gel!..”

Şaban’dan gelen cevapta şunlar yazılıydı:

“Burda bizim pavligada başımızda Consın derler, dibek gibi bi herüf var. Her dayım bana tahılır. Bi gaç kere, ‘Efendü, var git işine!’ didim, diğnetemedim. Ben ginem aldırmıyacahtım. Pavligada ben diyim onbin, sen di gırhbin kişi var. Herkeslerin içerisinde herüf Hacayvat gibi yumruhlarını sıhıp üstüme varmasın mı? Herüfe bir garagucak girdim, gurtgapanıynan yere çaldım. Şaplağı da indirincek temelli yire serildi. Ediraftan bana bi alhış duttular. Meğerlüm herüf boksörmüş. Emerigan’ın en menşur boksürüymüş. Dilektör haber almış. Beni çığırdı. Govacak sandım. Gollarımı sıhtı, baktı. Emeriganca ‘eferüm’ didi. Haftılığımı yüz dılar arturdular. Şimdik haftalığım ikiyüzelli dılar emme az geliyor... Bizim burada bi sandukamız var. Sandukada arkadaşlar garer virdik, zam virmezlerse gıraf yapıyoruh.

Ulan gardaşım Yusuf be! Gendüne yazıh ediyorsun orlarda be... Sen burada ossan, ikimiz birlik olur, pavligadakilerin topunu öğümüze gatar, davar gibi sürürük. Sağa beşyüz dılar navlun çıharayım, hemencik gel!..”

Yusuf’un cevabı:

“Gardaşım Şaban Efendü,

Üstüme farz olan selam tabiidir. Burda işler açuldu, iş çoh emme, melmekatta adam yoh. Benim mayışımı bilem, ayda iki gayme artırdılar. Beğin bi hızmatçısı var. Onunla baş göz olduk. Düneğen şeriat evine girdik. Bey düğün hedayası olarak bi esgü masaynan bi pahır mangal virdi. Garşu gonağın bi ahretlüğü var, görsen tam sana göre. Burıya gel, seni de onunla everelim. Şurada bi iş dut, adam ol. Bi küfe zerzavat, gabah, badıncan satsan gul gibi geçininğ gidenğ... Paran yoğusa, sana yol harçlığı on kâhat navlun çıharayım, oralarda sefillik çekme, gel...”

Şaban cevabında şöyle diyordu:

“Başıma bi iş geldi, heç sorma... Bizim pavliga dilektörünün mülyöner bir arkadaşı var. Burda gankister diyorlar, Emerigen kabadayıları var. O gankisterden biri mülyönere mektup yazmış. Ya dimiş beş mülyon dılar virinğ, yada seni gebertürüz. Bu gankister denen herüflere pulis, candarma kâr itmiyor. ‘Ocağına düştük. Şaban, bizi bu gankisterden gurtat!..’ didiler. Gankisterin, bi ordu tayfası var... Herüf panga işletiyo... Dünyanın dört bi yanında ecentesi var. Papurları, çimendüferleri var. Yirmidört yirde glöp işletiyo, gumar yirlerine glöp diyorlar. Gaçahçılıh ediyo. Pezüvenlik ediyo. Emme, bizimkiler gibi değel, yüsgek pezüvenk... Herüflerin herbişiyi yüsgek. Can sıhıntısından adam öldürüyo.

Yanına vardım. ‘Sen bizim dilektörün arhadaşından ni istiyon?’ didim, dimemle herüfün engsesinden gaptım. Herüfün elini gıvırmamınan gıç üstü oturması bi oldu. Sen bu gankisterleri bilmenğ. İrkeklik yok bunlarda. Hemen röveri çekip adamı gancıhlığnan fururlar. Röverini elinden aldım. ‘Bunu senin gılıfına soharım!..’ didim. Tayfaları içeri doldu: ‘Lan gıpırdaman, eğerlim havlarsanız, ireizinizin golunu goparır, öğünüze atarım,’ didim. Herüfün gıçına bi depmük indirdim. Mevlaasını şaşurdu. Şimdik, beni aralarına almak istiyorlar. Bana aylık üç bin dılar verimkâr oldular. Emme öbür mülyöner ‘Gızımı al, pavligalarımın başına geç,’ diyo. Bahalım daha bi garer virmedim.

Ulan Yusuf gardaşım, gel itme eyleme, sağa bin dılar navlun çıharıyım, burda ikimiz birlik gankisterlik idelim. Ayına galmaz panga gurarız. Yoh olmaz, benim namısıma dokanır dirsen, burda ne kader mülyöner varısa, herbirinin gızıyla birer kerem evlenelüm. Yazıh değel mi sürünüyorsun orlarda... Sen bi kerem ‘hı’ di, bin dılar çıharayım...”

Bu mektuptan sonra Yusuf, Şaban’dan kırk yıl haber alamadı. Ama on yaşında ayrıldığı hemşehrisini bitürlü unutamamıştı.

O günlerde gazeteler Amerika’da milyoner olan eski bir Türk yurttaşının anayurdunu ziyaret edeceğini yazıyorlardı. Bu adam Amerika’daki krallardan biriydi: Potinbağı kralı. Adı gazetelerde “Mr. Shabon” diye yazılıyor, “Mistır Şeybın” diye okunuyordu. Mister Şaban Istanbul’a gelir gelmez kırk yıl önceki çocukluk arkadaşı olan köylüsünü aramaya başladı. Onu kimse tanımıyordu. Beyoğlu’nun güneş görmez yan sokaklarındaki rutubetli apartmanlardan birinin kapıcısıydı. Mister Şaban o apartmanın kapısında, yamalı pantolonlu arkadaşını görünce tanıyamadı. Türkçeyi de unutmuştu. Yarı İngilizce, yarı Türkçe konuşmaya çalıştı:

– Kim var burda Mister Josef?

Yusuf Ağa, karşısındaki uzun boylu, ancak elli yaşında gösteren iriyarı Amerikalıya baktı.

– Tohdur Yasefi mi soruyon? Üçüncü gatta... dedi.

– Nat daktır...

Şaban, Yusuf Ağayı gözlerinden tanıdı.

Yusuf’un boynuna sarıldı. Yusuf Ağa da Şaban’ı sesinden tanıdı:

– Sen misin be Şaban? dedi, temelli gâvır olmuş çıhmışsın!.. Eşşeğarası sohsun, dilin de bi gubat olmuş. Gel bahah içeri...

Hemşerisini bodrumdaki tek odasına soktu. Eliyle bıyığını, sakalını sıvazladı. Şaban’ın pırıl pırıl tıraşlı suratına baktı:

– Suratını maymun ardına döndürmüşsün... Eeee, hoşgeldin... Sana vahtıynan o kadar didim, mekdüp yazdım, paran yoğusa navlun çıharıyım didim. O gâvır memlekatlarında irezil oldun galdın, gırk yıl süründün, he mi? O zaman iş de çohdu. Şimdik iş kesat... Geleydin de burıya zamanında, adam olaydın... Bah bi yol bana, hamdolsun namerde möhdaçlığım yoh... Bizim avrat koyde... Oğlanın birini bıldır everdim, biri de eskerde... Onlar koyde, ben de burdıyım. Neyse, geçti... Heç gasavetlenme... Sana bi iş bulasıya burda yatarık galkarık... Bi han var, gayfe ocağı boşalıcah... Orıyı dutarız sana... Şindik senin cep harçlığın da yohtur. Al şu ikibuçuğu...

Mister Şaban iyi Türkçe konuşamıyor ama, konuşulanı çok iyi anlıyordı. Yusuf Ağanın verdiği ikibuçuk lirayı cebine koydu. İhtiyar arkadaşının boynuna, sarıldı, öptü:

– Ben gelecek... Var biraz iş... dedi, çıktı...

Mister Şaban’ın gözünden iki damla yaş süzüldü. Amerikalı milyoner hemen o gün Amerika’ya dönüş hazırlığına girişti.

Edebiyat Meraklısı

İkinci kata yeni bir kiracı taşındı. Kiracıların taşınması kolay oldu da, eşyalarının taşınması bir hafta sürdü. Bilirsiniz ya, şimdiki apartmanlar bizim eski evlerimiz gibi değil. Aynı apartmanda oturup da birbirlerini tanımayan, selamlaşmayan komşular bile var. Örneğin, iki yıldanberi yanımızdaki apartmanda oturan sarışın kadının randevuculuk yaptığını, evinin basıldığını, ancak gazetelerde okuduktan sonra öğrendik.

Üst katımıza taşınan yeni kiracıları da tanımıyordum. Bir sabah kapıdan çıkarken, irikıyım bir adam, şapkasını göbeğinden aşağıya kadar indirip aşırı nezaketle selam verdi. Ben de selam verdim, geçecektim.

– Bendeğiz, Mümin Ekrem Ozaner, dedi. Cevap vermeme fırsat bırakmadan devam etti: Üst gatınıza daşınan kiracı bendeğizim. Bir ahşam buyurun da sohbet idelim. Deşrifinizi irica iderim. Teşerrüf ettik, danıştığımıza çok memnin oldum.

Biz Mümin Beyle ayaküstü böyle tanıştık, akşam, hizmetçisi geldi,

– Beyfendi buyursunlar, diyor, dedi.

– Özür dilerim. Misafirim var!..

Ondan sonra her akşam Mümin Beyden çağrı gelmeye başladı. Evlerine gitsek iyi eğleneceğiz ama, bizim eve de onu çağırmak gerekecek. Bizde oturacak dört tane kazık gibi kahve iskemlesinden başka bişey yok. Elin yabanisine rezil mi olacağız?.. Ama her akşam, her akşam o kadar çok çağırdı ki, gitmesem, tutup kolumdan zorla evine sokacak sanki...

Bir akşam, yemekten sonra gittim. Modern ev eşyası sergisine benzeyen salonu size anlatmayayım. Buzdolabı, elektrik süpürgesi, pikap, çamaşır makinesi, düdüklü tencere, teyp, mikser denilen karıştırıcı ve bunlara benzer bisürü eşya bir fuar pavyonunda olduğu gibi salonda yerlerini almışlar. Mümin Bey beni çalışma odasına aldı. Şaşırdım kaldım, duvardaki raflar kitaplarla dolu. Demek insan yanılıyor dedim içimden... Ben bu Mümin Ekrem Beyi sonradan görme bir hacıağa sanmıştım.

– Bendeğiz entelegtüvel möhiti severim, dedi.

Biraz dili kaba ama, ne çıkar!..

İşini sordum.

– Ticaret yapıyorum... dedi.

Mümin Bey bana kendi şiirlerini okudu.

– Nasıl buldunuz? diye de sordu.

– Güzel!..

Ben güzel dedikçe okudu. Şiirden hikâyeye geçti.

– Hekâyelerim taha da gozeldir, dedi.

Arkadan piyeslerine geçti. Artık bunalmıştım. Konuyu değiştirmek için elimi kitap raflarına attım. Bunca yıl yazar okurum, böyle zengin bir kitaplığım olmadı.

Mümin Bey,

– Gördüğünüz bötün kitaplar hedayadır, dedi.

– Yaa!.. Kim hediye etti?

– Bötün möelliflerle, maherrilerle tanışırıh... Hepisi ehbabımdır. Eğsük olmasınlar, hatırımı sayarlar, onlar virdi...

Büsbütün şaşırdım.

– Falih Rıfgı’yı tanıyoğuz mu? diye sordu.

– Adını duydum, dedim.

Bir kitap çekti:

– İşte onun hedayası...

Kitabı elime aldım Falih Rıfkı’nın Zeytindağı.

– Hele ohu, başına ni yazmış?

İlk sayfada şunlar yazılıydı:

“Sayın Bay Mümin Ekrem kardeşime, dostluğumuzun hatırası olarak takdim kılındı. Falih Rıfkı...”

Falih Rıfkı böyle “olarak”, “kılındı” diye yazı yazmaz ama, kimbilir!..

– Şo da Reşat Nööri’nin hatırası...

Çalıkuşu... “Mümin Beye hürmetlerimle... Reşat Nuri.”

– Bendeğiz ticaretle maşgulüm emme, bütün üdebayınan dostumdur.

Bir kitap daha uzattı:

– Bu da Rööşen Eşiref Beyin...

Kitabın üstündeki adama yazısını kendisi okudu:

–“Gardaşım Möömin Beye, en derin hörmetlerimin gabulü ricasıyla... Rööşen Eşiref Önüaydın.”

Yakup Kadri’nin Yaban’ı... Halide Edip’in Sinekli Bakkal’ı... Hepsi de yazarların el yazılarıyla Mümin Ekrem’e adanmış. Arada, rafları dolduran kıtıpiyos kitaplar var. Onlar da adama yazılı. Kitapları karıştırırken, bir zamanlar bir takma adla yazdığım kendi romanımı görmeyeyim mi! Hemen kapağını çevirdim, onda da kitap şu yazıyla adanmış: “Pek muhterem Mümin Ekrem Beyefendiye... Hürmetkârınız Hasan Yektaş.”

Birden tepem attı.

– Bu Hasan Yektaş’ı da tanır mısınız? dedim.

– Danışıklığımız olmasa, heç kitabını imzalar da hedaye ider mi canım?.. Daha geçen günü buradaydı.

Karısı bilgiçlik taslamakta hiç de kocasından aşağı kalmıyordu. Kocasına bir üstünlüğü de vardı; güzel Istanbul ağzıyla konuşuyordu.

Bir akşam yemekten sonra beni yine evlerine kahve içmeye çağırmışlardı. O sıkıntılı havadan kurtulmak için,

– Büyük şairimiz Tevfik Fikret’i tanır mısınız? dedim.

Karısı Mümin Beyden önce atılıp,

– Aaa, hiç tanımaz olur muyuz! Kendisini pek severiz. O da bizi çok sever. Sık sık bizim eve yemeğe gelir. Benim yaptığım zeytinyağlı dolmalara bayılır... dedi.

Eh artık, bunları karıkoca iyice bozmanın sırası gelmişti. Alaylı alaylı gülerek,

– Aman hanımefendi, siz ne söylüyorsunuz kuzum, Tevfik Fikret öldü... dedim.

Ben, ikisinin de utanacaklarını sanıyordum. Ama kadın bu kez de,

– Yaaa!.. Boşuna değilmiş, çoktanberi bize gelip gitmiyordu... dedi.

Kocası,

– Ben de neden bizim evden ayağı kesildi, hiç gelmiyor diye merak edip duruyordum. Demek ölmüş ha! Vah vah vah! diye dövündü.

Ben o zaman,

– Tevfik Fikret öleli elli yılı geçti... dedim.

Bu sözüm üzerine kısa bisüre sessizlik oldu. İkisi de şaşırıp birbirlerine baktılar. Bu bocalamaları ancak bikaç saniye sürdü.

Kadın hemen toparlanıp.

– Allah Allah!.. Zaman ne de çabuk geçiyor, daha dün gibi... demesin mi!

Hiç sesimi çıkarmadım. Bir zaman daha Mümin Beyin tıraşını dinledim. Ayrılırken,

– Yarın akşam bize beklerim, buyurun!.. dedim.

– Irahatsız iderim!.. dedi.

Gerçekten de sıcağı sıcağına ertesi akşam rahatsız etti. Ben herifi utandırmak için hazırlığımı yapmıştım. Kahveler içildikten sonra,

– Benim sizinki kadar kitabım yok ama, benimkileri de yazarları bana imzalamışlardır, dedim.

– Çok gozeeel!.. Ne kitaplarığız var?

Raftan Ahmet Vefik Paşa’nın Molière çevirilerini aldım. Mümin Beye uzattım.

– Okuyun bakalım, Ahmet Vefik Paşa bana ne yazmış?

Kitaptaki ithafı okudu:

“Sevgülü Hasan Bey oğlumuza... Ahmet Vefik.”

– Bu Ehmet Vefig Paşa, Üçüncü Golordu Kumandanı mıydı?

Cevap yerine, belki anlar da utanır diye, Naima Tarihi’nin bir cildini çektim raftan.

– Bakın Naima ne yazmış?

“Nişane-i muhabbet olmak üzere, eser-i âcizanem takdim kılındı. Hürmetkârınız ve muhibbi hassınız Naima kulunuz.”

Herifin yüzüne baktım. Düşünceye dalmıştı. Herhalde yediği haltı anlamış, iyice utanmış olacaktı. Düşündü, düşündü:

– Senin bu Naim Ağa didiğin adam, İş Hanında gayfe üzerine ithalat yaptı mı?

Sesimi çıkarmadım. Ağzımı açsam, kendimi tutamayacağım, herifi yukarıdan aşağı sıvayacağım.

– Veleekin, sizde heç tanınmış şahsıyyatın asarından yoh!.. dedi.

Elimi çevirilere attım, Faust çıktı.

– Goethe var! dedim. O da bakın, bana verdiği kitabına şunları yazmış: “Hasan’cığıma.”

– Kimin eseri didin? diye sordu.

– Goethe’nin...

Elini şakağına dayadı,

– Gote... Gote... Gote... diye bikaç kez takrarladıktan sonra, bildim, dedi, bu herif bi zamanlar Doç tomofillerinin acantası değel miydi?

Hani katiller ifade verirlerken, işledikleri cinayeti biyere dek anlatırlar da, “Ondan sonrasını hatırlamıyorum!..” derler ya. Ben de ondan sonra kendimi kaybetmişim, ne yaptığımı bilmiyorum. Bir de baktım, karakoldayım. Elimde parça parça olmuş Shakespeare’in bir cildi vardı. Mümin Ekrem Bey eli yüzü tırmık, sıyrık içinde bir koltuğa oturmuş,

– Davacıyım! diyordu.

Komiser bana,

– Ne oldu? Anlatın!.. dedi.

Elimdeki kitabı uzattım. Kitabın başında, Shakespeare’ in resmi vardı.

Komiser,

– Kim bu sakallı herif? diye sordu.

– Şekspir!..

– Ya!.. Demek ecnebi?..

– İngiliz!..

– Ne iş yapar?..

– Şair...

– Nerede oturur? Siz bu adamı ne münasebetle tanıyorsunuz?.. Çabuk adresini söyleyin!..

Mümin Beye döndüm,

– Allah rızası için beni tut, zapt et!.. diye yalvardım.

Komiser, odadaki iki polise döndü,

– Bu işlere biz karışmayız, bunları siyasi şubeye götürün! dedi.

Kabadayı

Gülver köyünden Abbas Ağanın büyük oğlunu pusuya düşürüp vurdular. Aslan gibi yiğit kim vurduya gitti. Katil ele geçmedi. Cinayetin hangi nedenle işlendiği de bitürlü anlaşılamadı.

Abbas Ağanın küçük oğlu için söylenecek çok söz vardı ama, büyük oğlu hiç de öyle değildi. Kimseyle çekişmez, çatışmaz, iyiliksever, uyarında, yiğit bir delikanlıydı. Böyleyken neden canına kıymışlardı? Kız-kadın dalgasından, sarhoşluk, kumar yüzünden de olamazdı.

Abbas Ağa çok zengindi. Yalnız köyde değil, ilçede, ilde de tanınır, sevilirdi. Büyük oğlunun ölümünden sonra çok yandı yakıldı ama neye yarar... Şimdi, soyunu sürdürmek için bitek küçük oğula kalmıştı; o delibozuk, ipsiz oğlana... Küçük oğlan hiç de ağabeyine benzemezdi. Babasına da çekmemiş. Daha çocukluğunda, köylüsü ondan yaka silkmeye başlamıştı. Ev basmalar, pencere taşlamalar, kadın oynatmalar, içip içip de köy alanında nağra patlatmalar, çıngar çıkarıp baş göz yarmalar, türlü rezillik hepsi bunda.

Babasına saygı duyulmasa, bu rezil itin tulumunu çıkaracaklar ya ne yapsınlar ki Abbas Ağa eşi bulunmaz bir soylu kişi. Abbas Ağa küçük oğlunun densizliklerine göz yumacak adam değildi ama, ne yapsa başa çıkamıyordu. Hele ağabeyinin ölümünden sonra tek oğul kalan küçük oğlan büsbütün şımarmış, azmış, ele avuca sığmaz olmuştu.

Büyük oğlunun acısıyla eli hiçbir işe varmayan Abbas Ağa soyunu sürdürecek umuduyla haylaz oğluna çok düşkün olmuştu. Düşmanlık edip bunu da öldürmelerinden çok korkuyordu. Durmadan bela arayan bu oğlanı koruyacak, yanı başından, topuk izinden hiç ayrılmayacak bir yiğit, bir kabadayı, bir yürekli kişi gerekirdi. Abbas Ağa böyle birini bulsa, ona yüksek aylık bağlayacak, ev, tarla verecek, ondan hiçbişeyini esirgemeyecekti.

Kahvelerde, ilçede, ilde, yolda, belde, her eşine, arkadaşına bileği bükülmez, yüz geri etmez, önünde durulmaz, hem de iyi huylu bir kabadayı aradığını söylüyordu.

Böyle bir kabadayı arandığı haberi köyden köye, ordan kasabaya yayıldı, duyuldu, gittikçe de haber dallanıp budaklandı: Abbas Ağa, oğlunun katilini öğrenmiş de onu vurdurmaya bir kabadayı arıyormuş.

Haber yayılınca, köylerden, ilçelerden, hem de ilden ünü büyük kabadayılar sökün etmeye başladı. Nice işsiz güçsüz, ipsiz sapsız varsa, Gülver köyüne doldu. Abbas Ağanın evi, yiğitlerle, kabadayılarla dolup dolup taşıyordu. Sanki dağ taş yiğit kesilmişti. Ama hiçbirini Abbas Ağanın gözü tutmuyordu.

Bir kış gecesi, ocaktaki ateş közlenmiş, Abbas Ağa karısıyla söyleşisini tüketmiş, pöstekinin üstüne oturmuş, arada düşünüp arada uyukluyordu. Köyün köpekleri uzun uzun havladılar. Az sonra da dış kapı gümbür gümbür vurulmaya başladı. Abbas Ağa ürküntüyle fırladı. Yoksa oğlunun başına kötü bir iş mi gelmişti?

– Neymiş? Kimmiş? diye dışarıya seslendi.

İçeri giren Abbas Ağanın yanaşmalarından biri,

– Ağam, dedi, insan azmanı bir herif gelmiş, kapıya dikilmiş ki, üstündeki silahlarla cephane, bir bölük askere yeter de artar... Herifin bir topu eksik.

Abbas Ağa, yanaşmasına,

– Kes gevezeliği, dedi, neyin nesiymiş, ne istermiş?

– Buranın ağası herkimse onu göreceğim, diyor. Ama bana kalırsa...

– Sana soran yok. Çağır adamı buraya!

Gerçekten de yanaşmanın dediği doğruymuş: Bir cephanelik, canlanıp yürürmüş gibi bir adam içeri girdi. Abbas Ağa, “Yahu bu da bir adamsa, ne biçim bir adam ola?” diye içinden geçirdi. Karşısında dinelmiş duran o canlı cephanelikten,

– Selamünaleyküm... diye bir ses çıktı.

Ses çıktı demek, sözün gelişi. Doğrusu gerekirse, adam azmanının ağzından havan topu patlar gibi bir gürleme çıktı.

Abbas Ağa,

– Vealeykümselam... Hoşgeldin... Buyur, otur ağa! dedi.

Abbas Ağanın karşısındaki adam azmanının suratını, omzuna çaprazlama astığı iki mavzerin namlusu örtüyordu. Çaprazlama o iki namlu arasından adam azmanının yalnız burma burma bıyıkları görünüyor ki, her bıyığı kasap çengeli gibi kıvrılmış; herbirine bir adam asılır denilen bıyıklardan... Çifteyle mavzeri sırtına değil de önden boynuna taktığına bakılırsa atlı gelmiş olacak; omzuna alsaydı onları, dipçikleri atın sağrısını döverdi yol boyunca.

Abbas Ağa yanaşmasına,

– Ağanın atını ahıra çektiniz mi? diye sordu.

– Evet ağam.

Abbas Ağa karşısında dinelen adam azmanı yarmaya bir daha,

– Buyur, otur... dediyse de, dipten doruğa, baştan ayağa silah ve cephane yüklü adam azmanının yük boşaltmadan oturası yoktu.

İlkin bir mavzeri çıkarıp duvarda çakılı bir çiviye, öteki mavzerini başka bir çiviye astı. Gocuğunu çıkardı, sedirin üstüne koydu. İki yandan göğsündeki çaprazlama fişekliklerini çözdü, çıkardı. Fişekliği biyere astı. Kütüklüğünü de çıkardı.

Abbas Ağa ile yanaşma, büyük bir şaşkınlık içinde adam azmanının, oturabilmek için cephane ve silah boşaltmasına bakıyorlardı.

Belinin biyanında koca bir pala, öbür yanında askeriye malı olup çalındığı belli kasatura sallanıyordu. Geniş kuşağının arasına da çift kulaklı koca bir yatağan sokuluydu. Onları da çıkardı. Üstünde pıtrak gibi bombalar sallanıyordu. Herif bomba ağacına dönmüş. Bombanın hertürlüsünü herbir yanından çıkarıp uygun biyerlere koydu. Kıçının üstünde sallanan eğri kılıcı çıkarıp asacak yer bulamayınca, duvara dayadı. Oldukça boşalmıştı. Bir tepe çöker gibi sedire bağdaş kurup oturdu. Onca silahı, cephaneyi boşaltmıştı da, yine de üstü ateşli ve kesici silahla doluydu. Göbeğinden göğsüne kadar uzanan kuşağının üstünden iki tabanca kabzasıyla bir saldırma kulağı görünüyordu. İki çizmesinin koncuna, kınlarında iki bıçak sokmuştu.

Abbas Ağa adam azmanına,

– Hoşgeldin arkadaş... dedi.

– Hoşbulduk.

– Nasılsın?

– Eksik olma... İyiyiz şükür.

– Böyle nerden geliş, nereye gidiş?

Kuşağının arasından gümüş tabakasını çıkaran adam azmanı, tütünden bir cıgara sardıktan, cıgarasını, ucu kehribarlı gümüş çubuğa sokup yaktıktan sonra cıgaradan geniş bir soluk çekti. Bıçak çıkarır gibi, kuşağının arasından tespihini de çıkarıp şak şak şakırdatarak çekmeye başladı. Top gürlemesi gibi öksürüp boğazını temizledikten sonra anlatmaya başladı:

– Efendi, biz uzaktan, çok uzaktan gelmekteyiz. Sizden iyi olmasın, can bir arkadaşımın düşmanları varmış. Arkadaşımın düşmanı, benim de düşmanım... Çıktım yola, düştüm arkalarına, işte o düşmanlardan dördünü eşek cennetine gönderip köklerini kuruttum.

Abbas Ağa,

– Dördünü de, öyle mi? diye sordu.

Adam azmanı, bıyık altından alaylı gülüp,

– Besbelli, ünümü duymamışsın, dedi, bana dört adam, beş adam ne ki... Kavganın tadı bile çıkmaz. Karşıma enazından bir bölük yiğit çıkmalı ki, vuruştum demeye değsin.

– Allah Allah!

– Sizden iyi olmasın, bir dostumun oğlunu geçenlerde pusuya düşürüp vurmuşlar. Duymamla, hemen vardım üstlerine... Sekiz saat çarpıştık. Namussuzların yedisini yere serdim.

– Yedi kişi?

– Yedi kişi bana ne ki... Benden gayetle yılarlar. Adımı duyanın yüreğine iner. Bir tarihte, ruh beraber bir ahbabımın bir kan davası yüzünden soyunu sopunu, çoluğunu çocuğunu vurup kırıp dağıtmışlar. Bana “Aman yetiş!” diye haber salmış. Vardım. Varmamla, dişisinden, er kişisinden onbirinin kellesini gövdelerinden alıp işi bitirdim. Hepsi tükendiğinden kan davası güdecek kimse kalmadı. Köklerini kazıdım.

Kahvelerini içerlerken adam azmanı boyuna anlatıyordu. Günlerini hep can almakla geçirmişti. Öğlen oldu. Yemek yediler. Adam azmanı yemekte de anlattı. Abbas Ağa böyle bir yiğit, böyle bir kabadayı ne görmüş, ne duymuştu.

Akşama doğru adam azmanı,

– Yolcu yolunda gerek, bana gayrı izin... dedi.

Abbas Ağa ne zamandır aradığı yiğidi sonunda bulmuştu. Oğlunu düşmanlarından korusa korusa, ancak bu yiğit koruyabilirdi.

Adam azmanını uğurladıktan sonra, yanaşmasını çağırdı:

– Oğlum Kel Ali, hele çok şükür, bir yiğit bulduk ki, benzeri yok... Gelgelelim, bu yiğidin yiğitliğini sınamamız gerekir.

Yanaşma Kel Ali,

– Sınayalım ağam, dedi.

– Bu yiğit herif atına binip gitti, düz belden aşağı iniyordur şimdi. Sen Bozsırt’a vurup da keseden gidersen, kamışlıkta bunun önünü kesersin. Pusu kur da çık şunun karşısına, bir sına bakalım, bu yiğit nasıl bir yiğitmiş, görelim.

– Başüstüne ağam.

– Aman haaa... Gözünü aç, herif bildiğin yiğitlerden değil. Soluk aldırmadan işini bitiriverir. İyi pusulan. Zora gelirsen, adımı ver, benim gönderdiğimi söyle...

– Sen hiç meraklanma ağam...

Yanaşma Kel Ali, ahırdan eline bir kamçı alıp ıslık çala çala yolu tuttu. Bozsırt’ı aşağı döner dönmez de, birden atlı adam azmanının karşısına çıkmasıyla, bir kamışlık dibine pusulanıp,

– Dur! diye bağırdı.

Adam azmanı, atın gemini kasıp durdu.

Kel Ali,

– Kıpırdama! dedi.

Atın üstünde kuzey yelinde kavak yaprağı gibi tir tir titreyen kabadayının hiç de kıpırdayası yoktu.

– İn len attan aşağı!

Adam azmanı attan indi mi, yoksa düştü mü, Kel Ali anlayamadı.

Kel Ali adam azmanının her buyurduğunu yapmasından işkillendi. Yoksa birden üstüne atılıp parçalayacak mıydı ne...

– Silahını yere at! diye bağırdı.

Attı.

– Beri gel!

Geldi.

– Soyun!

Adam azmanı soyundu. Pusudan çıkan Kel Ali, elindeki kamçıyı şak şak kendi baldırına vurup yiğitleniyordu.

– Daha soyun, daha... Bir don kalacaksın. Soyun len!..

Adam azmanının ağzından ilk olarak, söz çıktı:

– Kızma ağam, kulun köpeğin olayım, kızma... Canımı bağışla da, her ne istersen yaparım...

– Giyneği, neyi de çıkaracaksın.

– Cıbıla mı soyunacağım?

– Heee... Anadan doğma.

– Bu soğukta buyarım ağam.

– Sit! Daha da konuşur... Hadi, donunu sana bağışladım. Donun kıçında kalsın, çıkarma. Şimdi yerdekileri topla, yükle ata...

Adam azmanı, Kel Ali’nin her buyurduğunu yaptı.

Kel Ali at binip çırılçıplak olmuş adama,

– Yürü, ardım sıra gel! dedi.

Kel Ali atın üstünde türkü çığırarak gidiyor, çıplak herif de atın nal izinden yürüyordu. Köye vardılar. Kel Ali köyün girişindeki mezarlığa varınca çıplak herife,

– Sen burda bekle! deyip eve geldi. Abbas Ağanın karşısına çıkıp,

– Getirdim ağam, dedi.

– Nerde?

– Kapıda...

Abbas Ağa kapı önüne çıkıp baktı. Silah, cephane, elbise yüklü bir at... Kabadayı, altında olmasın diye çulları kaldırıp baktı.

– Ulan, Kel domuz, herif nerde, bizim yiğit ne oldu?

Kel Ali,

– Amanın, dedi, herif de mi getirilecekti ağam? Bilemedim. Gereği yok diye, herifi çıplağa soyup mezarlıkta saldım...

– Tuuu. Vay rezil... Herifi donduracaksın...

Aradan on dakika geçmişti ki adam azmanı tir tir titreyerek Abbas Ağanın kapısında göründü. Çene kemikleri birbirine çarpıyordu.

Abbas Ağa adam azmanını karşısında bir donla görünce,

– Aman yiğit bu nedir? diye sordu.

– Sorma ağam, bir haldır başıma geldi.

– Ne hallarmış... Hani sen şöyle ederdin, böyle ederdin... Vururdun, kırardın, asardın, keserdin...

– Bu kez yapamadık ağam...

– Yahu, senin tüfeğin de var.

– Var...

– Filintan var, mavzerin var, çiften var...

– Var ...

– Cephanen desen, bol...

– Bol...

– Kaman var, bıçağın var, saldırman var, kılıcın var, yatağanın var...

– Var ağam, var...

– Bir bölüğe yetesi bomban var...

– Var ağam, hepsi var... Var olmasına da...

– Eee? Nasıl oldu?

– Biz yola tedariksiz çıkmışız ağam. Bizde herbişey var da, kamçı yoktu... Yanıma kamçı almayı her nasılsa unutmuşum. Karşıma çıkanın elinde kamçı vardı. Benim elimde de bir kamçı olsaydı, ben ona gösterirdim, dünyayı dar ederdim... Neye yarar ki, bende herşey vardı da, bitek kamçı eksikti...

Kara Lahana

Kara lahana, Karadenizli hemşerilerimizin özel yemeklerinin başında gelir. Bu olayı anlamanız için bişeyi daha bilmeniz gerekir; bir Karadenizlinin çok yüksek biyere geçmiş olması, kadınlı erkekli, küçüklü büyüklü bütün Karadenizlileri çok sevindirmiştir. O çok yüksek yere geçmiş Karadenizlinin adına sözgelişi Cevdet diyelim ve olayı anlatmaya başlayalım.

Karadenizli her gittiği yere, yanında kara lahana tohumu götürür, nerde olursa olsun, bir avuçluk toprak bile bulsa hemen kara lahanasını eker, böylece yurt özlemini giderir. Öğrenciliklerinde Paris’e gitmiş Karadenizlilerin kara lahana ekecek yer bulamayınca saksıda kara lahana yetiştirip yurt özlemini giderdikleri bile söylenir.

Istanbul’un Paşabahçe’sinde gecekondulara yerleşen her Karadenizli ille de evinin bahçesine kara lahana ekmiştir. Benim bir apartman komşum, Paşabahçe’de oturan Karadenizli bir arkadaşının bahçesinde gördüğü kara lahanaları çok sevmiş. Biraz tohum alıp apartmanın bahçesine serpmiş. Kara lahanadır bu, ne su ister, ne gübre, ne bakım... Bizim apartmanın arka bahçesinde kara lahanalar fışkırdı, öyle de büyüdü, gürleşti ki, bahçenin heryanını kapladı.

Apartmanda oturan komşularımızdan hiçbiri kara lahananın nasıl pişirildiğini bilmediği için onlardan yararlanamıyorduk. Gittikçe yaprakları uzayan kara lahanalar nerdeyse tohuma kaçıp ziyan olacaktı.

Günlerden bigün, bir sabah, yaşlıca bir kadın, apartmanımızın sokağından geçerken kara lahanaların yetiştiği bahçe önüne gelince birden durdu, kara lahanalara bakakaldı. Bisüre kara lahanaları seyrettikten sonra yoluna gitti. Ama giderken ikidebir dönüp dönüp kara lahanalara bakışından, ondan zor ayrıldığı, ayaklarının geri geri gittiği belliydi. O gün akşama doğru o kadın yine geldi, bahçe önünde durup yine kara lahanaları seyretti.

O günden sonra o yaşlıca kadını bizim apartman komşuları sık sık bahçenin parmaklıkları önünde durup kara lahanaları seyrederken gördüler. Kimileyin bahçenin demir parmaklıklarına iki kolunu dayayıp kara lahanaları öyle seyrediyordu.

Bigün, yaşlıca kadın yine kara lahanaları seyrederken lahanaları eken komşumuzun eşiyle bir arkadaşı da penceredeydiler. Yaşlıca kadın penceredeki iki kadına Karadenizli ağzıyla,

– Sormak ayıp olmasın, ha bu lahanalar sizin midir? diye sordu.

Penceredekilerden biri,

– Bizim, dedi.

– Siz bunları niye pişirmiyorsunuz?

– Pişirmesini bilmiyoruz teyze...

Yaşlıca kadın bu söze pek, ama pek şaştı:

– Ne? Karı kısmı olur da, lahana pişirmesini hiç bilmez mi? Yazık, tohuma kaçıyor... Ben biraz koparayım mı?

– Aaa, elbette... Gel, istediğin kadar al teyze...

Yaşlıca kadın sevinmişti.

– Öyleyse torba alıp da geleyim...

Koşarak gitti, çabucak geldi. Bir elinde çuval, öbür elinde tahta saplı, eğri, testere ağızlı bir bıçakla bahçeye daldı. Dalmasıyla kara lahanaların yapraklarını kesip kesip çuvalına doldurmaya başladı.

Apartmanın başka katlarında oturan kadınlar da pencerelere gelip yaşlı kadının nasıl coşkunlukla kara lahanaları kestiğine bakıyorlardı.

Penceredeki kadınlardan biri,

– Biz bunun yemeğini hiç yemedik teyze... dedi.

– Vay yazık... E peki siz ne yersiniz?

Penceredeki kadınların cevap vermesini beklemeden sözünü sürdürdü:

– Çok has olur yemeği... Cevdet var ya Cevdet... Bildin mi Cevdet’i... Bizim Cevdet canım... O da çok sever kara lahanayı...

– Nasıl pişirilir teyze?

– Pişirmesi kolay canım... Cevdet de bizim oralıdır... Bana hısım düşer.

– Yemeği mi olur, çorbası mı teyze?

– İkisi de olur. Kara lahanadır bu, ne yapsan olur... Cevdet yakınımız olur. Bizim köydendir. Sizden iyi olmasın, çok iyi bir uşaktır...

– Dolması da yapılır mı teyze?

Bütün Karadenizlilerin övündükleri hemşerileri Cevdet’i anlatmak, övünmek için fırsat yakalamış olan yaşlıca kadın,

– Cevdet’in anası çok iyi yapardı dolmasını, dedi. Haçan köyde bizim evle Cevdet’in evi karşı karşıyadır. Hısımız dedim ya... Benim anamın halasıgiller, Cevdet’in amcaoğluna kız verdi. Allah selamet versin, iyi uşaktır Cevdet... Akıllıdır da haaa... Kolay mı o yere geçmek... Ne kadar it-köpek varsa hepsinin gözü var Cevdet’in yerinde... Ama o kaptı yeri...

– Teyze, haşlıyor musun?

Yaşlıca kadın Cevdet’le o kadar doluydu ki,

– Kimi? Cevdet’i mi? diye sordu.

– Yok canım, lahananın yapraklarını...

– Önce yıkarsın... Çiğ de yenir. Salatası da olur... İstersen haşlarsın... Cevdet’lerin tarlasıyla da bizimki böyle yan yana... Onlarınki biraz daha yıldızpoyraza düşer...

– Dokunmaz değil mi teyze?

– Kim? Cevdet mi? Daha neler... Yanından karı kız geçerken dönüp bakmaz bile...

– İçine pirinç de konur mu?

– Cevdet boğazlıdır, pirinç koysan da yer, koymasan da... Bizim oralı. Dedim ya, evlerimiz ha böyle karşı karşıyadır...

– İçine başka ne konur teyze?

– Kimiiin?

– Lahana yaparken diyorum.

– Haa... Herşey konur... Geçen bayram bizimki tebrik telgrafı çekmişti. Cevdet hemen cevabını gönderdi. Neme lazım, çok gönülsüzdür... Çok iyidir, hastır...

– Etli mi?

– Eskiden inceydi, na böyle çubuk gibi... Sonradan mevkii yükseldikçe etlendi, kanlandı, yağlandı...

Konuşurken hiç boş durmuyor, biyandan boyuna kestiği kara lahanaların yapraklarını çuvalına dolduruyordu.

– Asıl Cevdet’le biz ninem tarafından akrabayız... Ninemin görümcesinin kocası bizimkinin babasının bacanağı olur. Bildin mi?

Kara lahana yapraklarıyla dolu koca çuvalı sırtladı, pencerelerdeki kadınlara,

– Hadi kalın sağlıcakla... dedi, bahçeden çıkıp gitti.

Kambur Sabri’nin Radyosu

İkinci Dünya Savaşı başladığında, o ilçede, yalan olmasın, topu toplamı ya üç, ya dört radyo vardı. Çayhanesine ilk radyo koyan Kambur Sabri’ydi. Radyonun gelmesiyle adı bile birden radyolu çayhane olmuştu. Bizim ilçede çayhane çoktur. Bütün çayhanelerin müşterileri Kambur Sabri’nin radyolu çayhanesine akmıştı. Öyle dolardı ki, içinde değil, çayhanenin bahçesinde bile oturacak, duracak yer bulunmazdı. İster istemez öbür kahvehaneler, çayhaneler de birer radyo almak zorunda kaldılar. Bu kez, hangi çayhanenin radyosunun sesi daha yüksekse, o çayhane kalabalık olmaya başladı. Kambur Sabri sesi çok çıksın, öbür radyoların seslerini bastırsın diye öyle kocaman bir radyo almıştı ki, o koca radyo daracık çayhanenin onda birini dolduruyordu.

O günlerde ilçede elektrik olmadığından radyolar da pil bataryasıyla, akümülatörle işliyordu.

İkinci Dünya Savaşının kızıştığı günlerde taa uzak köylerden bile, Kambur Sabri’nin çayhanesine radyodan haberler dinlemeye gelenler olurdu. Radyonun haberleri verdiği saatlerde tıklım tıklım dolan çayhaneden taşan insan kalabalığı yola kadar uzardı.

Kambur Sabri’nin çayhanesinin karşısında bir, az ötesinde de iki çayhane daha vardı. Aralarında amansız bir rekabete girmiş olan çayhane sahipleri, haberler verilirken radyolarının ses düğmelerini sonuna dek açarlar, ilçenin gökleri spikerin sesiyle gümbürderdi.

Kambur Sabri’nin dokuz çocuğu var, sekizi kız, en küçüğü oğlan. Kambur Sabri oğlu olacak diye çok zorlanmış, çok uğraşmış, ama sonunda yüzünün akıyla bu işi başarmış. Gelgelelim, sekiz kızın sekizine de kız demek için bin tanık ister, hepsi de erkek gibi, hem de herbiri sekiz erkeğe yeter. Kızlar gittikleri yerden ses veriyorlar. Oğlanın da gittiği yerden, “Anacım, anacım, ana gııız...” diye sesi geliyor. Kızlar oğlan gibi, oğlan da kız gibi...

O zamanlar büyük kentlerde bile kadınlar pantolon giyemezken, Kambur Sabri’nin kızları hep pantolon giyerler. Saçlarını da erkek gibi kısacık kestirirler. Çayhaneyi çekip çeviren de sekiz kızdır. Kimi ocakçılık eder, kimi garsonluk eder, kimi bardakları, fincanları yıkar, kurular. Çayhaneyi siler süpürürler. Kızlardan biri para işlerini yönetir. En küçük kız da, kapıda durur, ordan gelip geçene,

– Buyrun, buyrun... Sesi en gür radyo bizimki... En doğru haberleri bizim radyo veriyor. Buyrun! diye seslenir.

Kızların sekizi de cana yakın ama, ille de Gözüm, ille de Gözüm. Gözüm adlı bu kız öyle taklitçi bir çocuktu ki, çayhaneye yeni gelmiş bir müşteri beş on dakika konuşsa hemen onun sesini kapar, tıpkı onun gibi konuşurdu. Herkes şaşar kalırdı bu kıza. Radyodan verilen haberleri dinler, sonra her ne dinlemişse, bir kelime değil, bir hece, bir virgül bile atlamadan, sanki ses bandına alınmış gibi, radyo haberlerini tıpkı tıpkısına spikerin sesiyle tekrar ederdi. Yüzünü görmeyen, radyodan haberler veriliyor sanırdı. Bu kız Kambur Sabri’nin çayhanesine gelen müşterilerin eğlencesi, cümbüşüydü.

Kambur Sabri’nin çayhanesine gelenlerden Dursun Ağa diye biri var, böyle bir cimri adam hiç görülmemiş. Dursun Ağa ilçeye çok yakın bir köydendir. Radyodan akşam haberlerini dinlemeye çayhaneye gelir, kapı ağzında dinelip haberleri dinler, para vermemek için çay içmeden döner gider. Bir çay yada kahve ısmarlayan olursa, o zaman da saatlerce oturur.

Bu cimri herifin günlerden bigün baltası ya kaybolmuş ya çalınmış. Baltası çalındı diye kıyameti kopardı. Kaymakama gitti söyledi, candarma karakoluna, komutana, herkese söyledi. “Baltam da baltam...” diyor, başka demiyor. Dursun Ağa ilçede öyle bir gürültü kopardı ki, sanki çalınan balta değil de bir hazine. Bir balta için bunca çırpınması Dursun Ağanın salt cimriliğinden değil, yoksulluğundan da... Cimriliği de yoksulluğundan ya... Halkın yoksulluktan kırıldığı o zorlu savaş yıllarında eli tutan köylüler ekmek parası için hep gurbete dökülmüşler. İşte böyle bir zamanda, Dursun Ağanın kaybolan yada çalınan baltası herkesin başına dert oldu. Çünkü Dursun Ağa radyodan haber dinlemek için kahveye gelince, hep bu balta işinden konuşuyor. Baltayı kim çalmış olabilir? Şu mu? Bu mu? O değilse öbürü mü? Çayhanede konuşanlar, kimi zaman, baltayı çalmıştır diye herkesten kuşkulanıyorlar, kimi zaman da, bir baltaya kim tenezzül eder diyorlardı. Yalnız Dursun Ağa değil, artık çayhanedeki herkes baltayla ilgileniyor, balta üstüne konuşuyordu. Balta konusu çıktı çıkalı, radyo haberleri bile eski ilgiyle dinlenmiyordu. Radyoda haberler veriledursun, onlar baltayı kimin çaldığı üzerinde tartışıyorlar.

Dursun Ağanın baltasını çalanı bilen bir kişi var; Kambur Sabri. Ama o da ağzını açıp kimseye hırsız şudur diye bişey çıtlatmıyor.

Baltası çalınan Dursun Ağanın köylüsü bir Cimbali Memet vardır. Bir zamanlar, daha kızlar yetişmemişler, bebeyken, Kambur Sabri’nin çayhanesinde çırak durmuştu. Bunun gibi bir hırsız daha yeryüzüne gelmemiştir, ne gelmiş, ne de gelecektir. Kaç kez Kambur Sabri gözetlemiş, gözleriyle görmüştür. Bu Cimbali Memet olacak alçak, çayhanede hiç müşteri yokken ceketini çıkarır, çayhane duvarına bir çiviye asar. Sonra ayaklarının ucuna basarak, kimse görüyor mu diye kapıdan bakar, gelir, duvarda asılı kendi ceketinden kendi parasını çalar. Çalacak, çırpacak hiçkimseyi bulamazsa, el alışkanlığı gitmesin diye, kendi parasını bir cebinden çalar, öteki cebine aktarır.

Cimbali Memet çok çalışkandı. Ama Kambur Sabri onun hırsızlığına dayanamadı. Sonunda bu Cimbali Memet’i çayhanesinden kovdu. O da köyüne döndü. İşte, Dursun Ağanın baltasını çalsa çalsa, ancak o çalar. Bir yoksulun baltasına ancak onun gibi bir cibilliyetsiz tenezzül eder. Evet Dursun Ağanın baltasını ondan başkası çalmamıştır. Kambur Sabri biliyor ama kimseye de söylemiyor.

Bir akşamüzeri, Kambur Sabri bir telaş içinde ilçenin ilkokul müdürünün evine vardı. Müdürün evinde de radyo yoktu. O da, radyodan haberleri dinlemek için Kambur Sabri’nin çayhanesine giderdi.

Müdür,

– Hoşgeldin Sabri Efendi, ne bu telaşın? dedi.

– Ben yandım müdürüm, ben yandım...

– Ne oldu, anlat bakalım.

– Bizim radyonun akümülatörü tükendi.

– Şehre gönder, doldurt... Yada başka bir akü getirtirsin şehirden.

– Vakit var da mı hey müdür... Nerdeyse radyo ajans haberlerini verecek, bizim radyo dilsiz. Bu bizim müşteri milletinin hiç vefası yoktur. Bir gececik bizim radyoyu dinlemese küser. Biz bunca zamandır Kambur Sabri’nin çayhanesinde ajans dinledik demez. Bu memlekete radyoyu ilk getiren Kambur Sabri’dir demez. Hatır gönül dinlemez, hemen radyo haberleri dinlemeye koşar öteki kahvelere, çayhanelere. Bikez de bizim çayhaneden ayağı kesildi mi, bir daha öldür Allah bizim çayhaneye adımını atmaz. Yandım ben, yandım müdürüm.

– Pekiy, ne olacak?

– Olacağı senden müdürüm. Şoför Veyis senin sözünden çıkmaz. Senin bir dediğini ikiletmez. Söyle ona, kamyonun aküsünü bu gecelik bize versin. Yarın erkenden şehre koşar, benim aküyü doldurturum.

Müdür durumu şoför Veyis’e anlattı.

Şoför Veyis,

– Ağabey kamyona mal yükledim. Şimdi Giresun’a yola çıkıyorum, dedi, yola çıkmasaydım canım feda, n’olacak, verirdim.

Müdür Kambur Sabri’ye şoför Veyis’ten umar olmadığını söyleyince,

– Eyvah, ben yandım... diye dizlerini dövmeye başladı Kambur Sabri.

Bu iş Kambur Sabri için rekabetten de öte, bir meslek namusu işi olmuştu. Kendi çayhanesindeki radyodan tıs çıkmazken, öbür çayhanelerden gümbür gümbür radyo çalınırsa, Kambur Sabri hırsından çatlayıp ölür.

Akşam oldu. Ortaokul müdürü evinden çıktı. Az sonra, radyo haberleri verilecekti. Kambur Sabri’nin kahvesine doğru yürürken, sonuna kadar açılmış radyodan haberlerin verildiğini duydu. Hem de ajans haberi... Nasıl olur, haber saati değil. Saatine baktı, radyodan haberlerin verilmesine daha onbeş dakika var. Saatinin geri kalmış olacağını düşündü.

Kambur Sabri’nin çayhanesi, herzamankinden de kalabalıktı.

Müdüre yol açtılar, yer verdiler. Demek, Kambur Sabri birisinden akümülatör bulmuş ki, radyosunu çalıştırıyor. O sırada radyodan spiker, Alman genel karargâhının bildirisini okuyordu:

“Dünkü savaşlarda düşmandan 300 tank, 500 kamyon teslim alınmış, bir tümen mevcudu da esir edilmiştir ....... Vaziyet vahimse de umutsuz değildir. Allah bizimle beraberdir.” Falan filan...

Spiker,

– Burası Ankara radyosu. Şimdi iç haberleri veriyoruz! dedi. Bikaç iç haber söyledikten sonra, şu şaşılası haberi vermeye başladı:

“İpsile’nin Dayandı köyünden Dursun Yanaş’ın onbeş gün önce çalınan baltasını emniyet makamları uzun bir araştırma sonunda bulmuş, balta hırsızını da tespit etmiştir. İzi üzerinde bulunulan hırsızın çok yakın zamanda emniyet makamları tarafından yakalanarak adalete teslim edileceğine muhakkak nazarı ile bakılmaktadır.”

Çayhanede tıs yok. Yalnız, tavanda asılı lüks lambasının biteviye fısıltısı duyuluyor.

Balta haberini duyanlar baştan ayağa kulak kesildiler. Spiker sözünü sürdürüyordu:

“Polis marifeti ile, balta hırsızının Cimbali Memet namında biri olduğu tespit edilmiş bulunmaktadır. Cimbali Memet yakalanarak savcılığa teslim edilecek ve hakkında kanuni takibata geçilecektir. Üçüncü haber bültenimizi dinlediniz. Sayın dinleyiciler, şimdi yaylı sazlar kuvartetinden...”

Çayhanede Batı müziği hiç dinlenilmezdi. Onun için Kambur Sabri radyonun düğmesini çevirip radyoyu susturdu.

Kahvedekiler şaşırıp kalmışlardı. O şaşkınlıkla bisüre konuşamadılar. Sonra da hep birden konuşmaya başladılar:

– Vay anasını...

– Yahu, ne dersin, hükümetin kulağı amma delik be...

– Hem kulağı delik, hem de kolu uzun... Nerde olsa suçluyu enseler.

– Demek zavallı Dursun Ağanın baltasını Cimbali Memet çalmış...

– Bre namussuz...

– Bu yoksul ilçede çalınan baltayı bile taaa Ankara’da oturan koca bir hükümet bilsin, aşkolsun vallaha...

– Hemi de günü gününe...

– Şimdi?

– Şimdi Cimbali Memet’i yakalar candarmalar.

Yavaş yavaş, birer ikişer çayhanedekiler dağıldılar. Müdür gitmedi, oturdu kaldı. Oysa başka akşamlar en erken o kalkar giderdi.

Kambur Sabri,

– Ne o müdürüm, bu gece geç kaldın... dedi.

– Erken mi gitsem Sabri Efendi?

– Yoo... Ne zaman istersen... Paşa gönlün bilir. Burası senin.

– Erken gitsem de, sen de Gözüm kızı perdenin arkasından çıkarsan, değil mi? Hele aç şu perdeyi, çıkar Gözüm kızı...

Kambur Sabri,

– Aman duyulmasın, dedi, ocağına düştüm müdürüm, aman duyulmasın... Gözüm, bu gece ajans haberlerini söylemeseydi, ben yandıydım...

Kambur Sabri rafı örten kırmızı bez perdeyi çekti. Rafın üstünde radyo duruyordu. Gözüm, radyonun arkasından ortaya çıkınca, Kambur Sabri kızına çıkışmaya başladı:

– Ulan, ne ettin sen bire utanmaz! Ulan, hükümetin koskoca bir ajans haberlerinde, hiç Dursun Ağanın baltasının çalındığı haberi verilir mi? Ulan dillidüdük, evde konuşulan herşey, radyodan söylenir mi? Biz sana radyodan Cimbali Memet’in hırsızlığını mı söyle dedik? Bizim yaptığımız haber programında bu var mıydı domuuuz?

Gözüm kız gözlerini cin cin açmış,

– Ne yapayım, dedi, bende söyleyecek haberler bitti, sen hâlâ düğmeyi çevirip radyoyu susturmuyosun. Ben de haber uydurmak zorunda kaldım. Cimbali’nin hırsızlığı aklıma geldi, onu söyledim.

Bu olaydan sonra, hemen o gece, Dursun Ağa evinin kapısı önünde çalınan baltasını buldu. Cimbali Memet ortalardan yitti. Ama bunlardan daha önemlisi, öbür çayhanelerin müşterileri büsbütün azaldı. Herkes Kambur Sabri’nin kahvesine dolmaya başladı.

Heryerde Kambur Sabri’nin radyosu üstüne konuşuluyor, şöyle sözler söyleniyordu:

– Bu kambur Sabri’nin radyosunun üstüne radyo yok arkadaş. Gayet geniş, hem de gayet doğru haberler veriyor. Öteki radyolara hiç benzemez... Kambur Sabri’nin radyosu başka canım... Hem de sesi gayetle yüksek. O, kahveden radyoyu açsın, sen evde yattığın yerden dinle...

Metro Ne Piçuke

Şaki Hamido’yla Sado, aralarında dağları bölüşemiyorlardı. Buyüzden, başkanı oldukları iki çetenin arası çok gergindi. Çok engebeli olan yurdumuzda dağlar bol; şimdikinin yirmi katı eşkıya olsa yine de dağlarımız onları rahat rahat barındırır. Ama onların anlaşmazlığı, dağların yetersizliğinden, sayılarının azlığından değil, stratejik değeri olan dağları ele geçirmek yüzündendi. Eşkıya için elverişli olanı, hem candarmaların kolaylıkla gelip baskın yapamayacağı, hem de yol kesmeye uygun yerlerdi; korunacak mağaraları, sığınakları olan dağlardı. Bundan başka, kendi büyüyüp yetiştikleri bölgelerin dağları olmalıydı ki, yolunu, izini iyice bilsinler.

Bu nitelikleri olan dağları da, daha önce dağa çıkmış olan Sado çetesi kapmıştı. Sado, önce bibaşına dağa çıkmıştı. Sonra üç kişi daha kendisine katıldı. Ortam eşkıya yetişmesine çok elverişli, koşullar da uygun olduğundan, Sado çetesi kısa zamanda onbir kişi oldu. Çetenin işleri çok iyiydi. Bikez, onların sığınakları da, çok işlek olan anayola egemendi. Candarmaların ulaşamayacağı, yerlerini bulamayacağı kadar da dikti, sarptı, bol mağaraları vardı. Üstelik Sado’nun köyüne yakındı. Dağın arka yamacı ormanlık olduğundan saklanıp gizlenmeye çok elverişliydi. Kısacası bu dağ, eşkıya için özel olarak yapılmış gibiydi, öyle ki, eşkıya olmayı hiç düşünmeyen biri bile bu dağı gördükten sonra dayanamaz, eşkıya olma isteği duyardı.

Sado’nun köyünden olan Hamido da sekiz arkadaşıyla birlikte aynı dağa çıkıp eşkıyalığa başlayınca, ordaki eşkıyalık işleri karıştı. Koskoca bir dağdı ama, yine de iki çeteye tek dağ yetmez oldu. Koca dağı bölüşememeleri yüzünden araları açılan Sado’yla Hamido’nun adamları, yol kesmeyi, otobüs yolcularını soymayı, baskınları bırakıp birbirlerine düştüler. Nerdeyse iki çetenin adamları silahlı bir çatışmaya girip vuruşacaklardı ki, daha tecrübeli olan Sado, eski arkadaşı, köylüsü Mamido’yla, “Gelsin de anlaşalım, uzlaşalım,” diye haber gönderdi. Sado’dan aşağı kalmak istemeyen Hamido da haberi getirene, “O bana gelsin. Ben onun ayağına gitmem!” diye cevap verdi.

Hangisinin hangisinin ayağına gideceği, iki çetebaşı arasında yeni bir anlaşmazlık konusu oldu. Uzun çekişmelerden sonra, Sado şu haberi gönderdi Hamido’ya: “Değil mi ki anlaşamıyoruz, öyleyse Şıh Sülo’ya soralım; o ne derse öyle yapalım!”

Şıh Sülo söz konusu olunca Hamido bu öneriye karşı koyamadı. İki çetebaşı Sado ile Hamido, kendi köylerindeki Şıh Sülo’ya gidip hangisinin öbürünün ayağına gitmesinin daha doğru olacağını sordular.

Şıh Sülo, sakalını avuçlayıp bisüre dalgın düşündükten sonra,

– Yaşı küçük olan, yaşı büyük olana gitsin, doğrusu budur... dedi.

Yaşı küçük olan Sado,

– Evet ama, dedi, benim çetemde onbir kişim var, onun sekiz kişisi... Benim çetem daha büyük, onun ayağına gitmem uygun mu?

Şıh Sülo,

– Haaa, o zaman başka, dedi, adamı az olan, adamı çok olana gitsin...

Uzlaşma yolu derken, büsbütün işler karışmıştı.

O zaman Şıh Sülo,

– Şöyle yapın, dedi, sen yolun bir başından yürürsün, sen de öteki başından, orta yerde buluşursunuz... Böylece ikiniz de birbirinizin ayağına gitmemiş olursunuz.

Şıh Sülo’nun dediğini yaptılar. Yolun bir başından Sado, öbür başından Hamido yürüdü: İkisi de, hasmının kendi ayağına gelmesini istediğinden daha az yol almak için öyle ağır yürüdü ki, beşyüz metrelik bir yolun ortasına ancak onbeş dakikada gelebildiler. Yolun ortasında karşılaşınca el sıkışıp oturdular. Birbirlerine cıgara tuttular. Bu konuşmada iki çetebaşının aldığı karar şuydu:

“Sado ve Hamido çeteleri birlikte baskın yapacaklar, yol kesecekler. Elde ettikleri malı, parayı iki çete eşit olarak bölüşecek.”

Bu bir ortaklık anlaşmasıydı. Yoksa çeteler yine ayrı ayrı yaşayacaklardı.

Ertesi sabah iki çetenin adamları, vadi tabanından geçen yolun dönemeç yerini iyi gören yamaçta pusulandılar. Az sonra yoldan bir toz bulutu kalktı. Yaklaştıkça yoldan gelenin kamyon olduğu anlaşıldı. Koca kamyonun tıklım tıklım mal dolu olduğu, yükleri örten branda bezinin yüksekliğinden belliydi.

Lastiklerine ateş edip kamyonu durdurdular. Kamyonu sardılar. Şoförün yanında oturan adam, kamyona yüklü malların sahibiydi.

– Para! dediler.

İkisinin de üstlerini aradılar. Şoförün üstünden elli lira çıktı. Malların sahibinin ceplerini aradılar, yalnız on lirayla bikaç kuruş bozuk para buldular.

Adam,

– Bütün malımı alın, tek canımı bağışlayın! diye yalvardı.

– Ulan hani para? Çıkar paraları, nerde?

– Bütün paramı mala yatırmıştım...

Manifatura tüccarı olan adam, üçyüzbin liralık kumaş, bez almış, kamyona yüklemiş götürüyordu.

Şoförü oturttular. Manifatura tüccarını da sıkıca bir ağaca bağladılar. Sonra kamyondan, denk denk malları, top top kumaşları indirdiler. Bu top top kumaşları aralarında nasıl bölüşeceklerdi? Para olsa bölüşmek kolaydı; on lira sana, on lira bana... Yüz lira sana, yüz lira bana... Ama kumaş öyle mi? Bir top kumaşı biri, başka bir top kumaşı öbürü alsa haksızlık olurdu. Çünkü toplardaki kumaşlar ayrı ayrıydı, pahalısı var, ucuzu var, basması var, don bezi var, ipeklisi var...

Kamyonu dereye yuvarlayıp gizlediler. Top top kumaşları da ormana taşıdılar.

Hamido,

– Kumaşları nasıl böleşeceğimizi Şıh Sülo’ya soralım, dedi.

İki çeteden birer adam gönderip Şıh Sülo’dan sordular. Şıh Sülo ağaçtan düzgün bir dal kesip adamlara verdi.

– İste bununla kumaşları ölçer bölüşürsünüz... dedi.

İki adam düzgün çubuğu getirdiler. İki çetenin adamları yan yana dizildi. Sado’yla Hamido, bir kayanın gölgesine oturmuş cıgara içiyorlardı. İki çetenin içinde ölçü işlerinden en iyi anlayan biri, Şıh Sülo’nun verdiği çubukla kumaşları ölçüp ölçüp yırtıyor, her yırttığı parçayı, önünde dizilmiş olanlara sırayla veriyordu:

– Nah, sana bir metre...

Yine ölçüp yırtıyor, carrt...

– Al, sana da bir metre...

Herbiri, kendisine verilen bez parçalarını üst üste yere koyuyordu, ağaca bağlı olan manifatura tüccarı da şaşkınlık içinde onları seyretmekteydi.

Hamido, kendi çetesine bir haksızlık yapıldığını sezmişti ama, haksızlığın nasıl yapıldığını, nerde olduğunu bitürlü anlayamıyordu. Baktı, baktı, dayanamadı, birden,

– Bu işte haksızlık var! diye bağırdı.

Sado,

– Haksızlık yok, dedi, sekiz kişi olduğunuzdan size sekiz pay düşüyor, biz onbir kişiyiz, bize de onbir pay... Sana ondan az görünüyor.

– Vaay, haksızlık!..

Sado’nun davranmasına kalmadan Hamido silahını çekip onu cansız yere serdikten sonra, kumaşları ölçüp dağıtanlara,

– Şimdi haklı dağıtın! diye bağırdı.

Yine çubukla ölçüp yırtarak kumaşları dağıttılar. Beş top kumaş ölçülüp yırtılarak dağıtılmış, sıra altıncı kumaş topuna gelmişti ki, öldürülen Sado’nun adamlarından biri, kendilerine bir haksızlık yapıldığından işkillendi.

– Bu metre küçük... Bunda haksızlık var! diye bağırdı.

Hamido,

– Küçük değil, tamam... dedi.

– Küçük...

Hamido’nun bir daha, tamam demesine kalmadan, öbürü tabancasını çekip kurşunları alnına boşalttı. Tabancayı her ilk çeken, karşısındakini vuruyordu.

İçlerinden biri,

– Yahu, birbirimize kıymayalım, bu gidişle adamımız kalmayacak, hep kırılacağız... dedi.

Sağ kalanlar, birbirlerine silah çekmemek için yemin ettiler. Kumaşların yeniden ölçülüp dağıtılmasına başlandı.

Hamido’nun adamlarından biri,

– Haksızlık var! diye bağırdı.

– Nerde haksızlık var?

– Metre büyük. Size çok kumaş düşüyor.

– Büyük değil, tam...

– Büyük...

Silah çekmemek için büyük yemin ettiklerinden, silah çekmediler ama, birbirlerine girdiler. Sopa sopaya, taş taşa, yumruk yumruğa kavgaya giriştiler. İki yandan da bikaç ölü daha verilmişti ki, içlerinden biri,

– Durun yahu, dedi, kıra kıra birbirimizi, hep tükeneceğiz. Bunun kolayı var.

– Nedir?

– Bu metre küçük mü, büyük mü, bu kumaşların sahibi olan tüccar bilir. Ona soralım.

Çubuğu, ağaçta bağlı duran tüccara götürüp sordular:

– Bu metre küçük mü, büyük mü?

Hiçbiri Türkçe bilmediğinden hepsi de Kürtçe konuşuyorlardı. Manifatura tüccarı, sorularına şu cevabı verdi:

“Suk ev suke, Metro ne piçuke!”

Tüccar, “Çarşı bu çarşı olduktan sonra, metre de ne küçüktür, ne büyük, tam size göredir!” demişti.

Tüccarın bu sözü üzerine, sağ kalanlar, yerdeki ölü arkadaşlarına bakıp üzüntüyle,

– Vah vah, dediler, tam bizim çarşının metresiymiş, arkadaşlar boşu boşuna öldüler...

İskarpin

Otobüs yazıhanesinin çığırtkanı döne döne bağırıyor:

– Istanbul yolcuları, Istanbul yolcuları... Beş otobüsü kalkıyor Istanbul yolcuları!

Hava sıcak, ortalık cayır cayır yanıyor. Sanki cehennemin açık kalmış kapısından yalım yalım ateş yeli esiyor. Kavurucu yel, sıcağı büsbütün artırıyor.

Yolcular otobüste yerlerini almaya başladılar. Öndeki koltuklardan birine, pencere yanına bir kılıksız adam oturdu. Yalınayak, hem de uzun zamandır yalınayak geziyor olmalı ki, nasırlı topukları çatlak çatlak... Pantolonu, yama yama üstüne ama yine de delik deşik... Uzun zaman bir büyük kentte sürünmüş bir köylüye benziyor. İşçi-köylü kırması bir zavallı. Kurumuş, kararmış, ufalmış. Öyle pis kokuyor ki, ekşi ekşi... Yanındaki boş yere bir genç adam oturdu. Oturmasıyla ak mendilini burnuna tıkaması bir oldu, yanındakinin ter, kir kokusunu duymamak için...

Yerine geçen şoför, motoru çalıştırdıktan sonra,

– Tamam mı? diye sordu biletçiye.

Biletçi arkadaki boş koltuğa bakıp bağırdı:

– Yirmisekiz numara, yirmisekiz numaralı yolcuuu...

Saat beşi geçiyor. Yolcular geç kalan yolcuya söyleniyorlar. Biletçi boyuna bağırıyor.

Sonunda boş koltuğun yolcusu da geldi. Alımlı çalımlı, şişman bir kadın. Belli ki otuz yıl kadar önce güzel bir kadınmış. Süslü püslü... Allı pullu... Düzgün boyalı...

Şişman kadının alına salına otobüse girmesiyle iç bayıltıcı bir koku yayıldı. Güzel bir kokuydu, ama öyle yoğundu ki, sıcak havada ağdalanıp insanın ağzının, burnunun içine sıvaşıyordu.

Şoför otobüsü kaldırmak için şişman kadının yerine oturmasını bekliyordu.

Biletçi,

– Geçin yerinize bayan! dedi.

Kadın kulak tırmalayan cırlak cırlak bir sesle,

– Ay ben o kadar geride oturamam, önlerde yer yok mu? dedi.

Kimseden ses çıkmadı. Güzel kokulu şişman kadın, teftiş eder gibi, süze süze yolcuların arasından geçerek otobüsün önüne doğru yürüdü. Önde, pencerenin yanında oturan kılıksız yolcuyu gözüne kestirmiş olacak ki, aşağılayıcı bir sesle,

– Kalksana sen ordan! diye cırladı.

Kılıksız adam, birileri yardım etsin, hakkını arasın, kendisini desteklesin de şişman kadın yerinden kaldırmasın diye sağındakilere, arkasındakilere bakındı. Kadın da öyle üstten buyurmuştu ki, buyruğunu yerine getirmemesi elinde değil. Kimse oralı olmayınca, kılıksız adam, yerinden kalkmak için yekindi. O giderse, yanındaki genç de onun ekşi ter kokusundan kurtulacaktı.

Kılıksız adam kalkmak üzereyken, kadın onu azarlayarak üsteledi:

– Hadi, hadi! Kıpırda biraz... Oyalanma! Seni mi bekleyeceğim ayakta...

İşte o zaman genç adam yanındaki kılıksız adamı, eliyle dizine bastırıp yerine oturttu. Bunun anlamı, “Burası senin yerin, ne diye kalkıyorsun?” demekti.

Kadın bir daha,

– Kalksana! diye bağırdı.

Uzun tırnaklarla paslı bir tenekeyi tırmalar gibi bir itici ses çıkarıyordu kadın.

– Ay hâlâ duruyor... Geçsene arkadaki yere! Çabuk ol!

Yanındaki gencin kendisinden yana olmasından yüreklenen kılıksız adam yine de güvensiz, ürkek bir sesle,

– Burası benim yerim! dedi.

– Yeriymiş... Şuna da bak...

– Neden kalkacakmışım...

Şişman kadın kendini öylesine haklı görüyordu ki, yardım etsinler diye otobüs yolcularına doğru,

– Duydunuz ya, dedi, bir de utanmadan söyleniyor... Ne haddini bilmez şey böyle bu... Kalk, kalk!.. Burası senin yerin mi?

– Benim yerim...

Yanındaki genç adam kalkmaması için dirseğiyle ona abandıkça, kılıksız adamın yüreklenmesi de artıyor, kadınınsa sesi yükseliyordu.

– İnsanlarda sıra, saygı diye hiçbişey kalmamış... Ne terbiyesiz şeysin sen... Demek, en arkada oturup zangır zangır sallanacağım, sen burda önde, hem de pencere yanında oturup keyif çatacaksın... Oh, ne güzel... Kılıksız adam aldırmıyordu. Artık memlekette ayakla baş yer değiştirdi. Hiçkimse kendi yerini bilmez oldu... Kalk diyorum, herkesi de bekletme...

Otobüsteki yolcular bu kadına öyle kızmışlardı ki, dişlerini gıcırdatıyorlar, başlarını sallıyor, cık cık diye sesler çıkarıyorlar, ama bişey de diyemiyorlardı.

– Bu ayaktakımından bizim çektiğimiz nedir böyle... Nerdeyse artık gelip başımıza ş’apacaklar...

Pekçok zaman olduğu gibi, yüzsüz olan yengin gelmek üzereydi.

Cırlak sesli şişman kadın işi büsbütün azıttı:

– Senin gibileri önde oturamaz! Kalk bakalım çabuk...

Öyle kesin konuşmuştu ki, kılıksız adama da kadın doğru söylüyormuş gibi geldi. Kalkmak için yekindi. Yanındaki genç adam, yine eliyle dizine bastırmasa az daha kalkacaktı.

Çok sinirlenen genç adam, biletçiye,

– Hanımın yerini gösterin de otursun!.. dedi.

Haklıyı desteklemek için herzaman, heryerde olduğu gibi, bir ilk çıkışı bekleyen öbür yolcular da kadına söylenmeye başlayınca, şişman kadın da ister istemez biletçinin, kadının biletinde yazdığı numaraya bakarak gösterdiği arka sıradaki koltuğa oturdu. Oturdu ama susmadı. Otobüs kalktı. Şişman kadın da boyuna söylendi durdu. O kadar çok söylendi ki, o uzun yolda sarsıla sarsıla giden yolculara kadının sinir bozucu sesi ninni yerine geçti. Yolculardan kimisinin sıcaktan içi geçti, kimisi koltukta yanladı, kimisi kaykıldı... Sıcaktan ayakları şişen kimi kadın yolcular ayakkabılarını ayaklarından çıkardılar. Hava karardı. Derken gece oldu. Otobüste yolcuların horultularıyla motor sesinden başka ses çıkmaz oldu. Hepsi uyuyordu.

Otobüs sabah erkenden Istanbul’a geldi. Terminalde yolcular inmeye başladılar. Ama otobüsün arka kapısından inmek zordu. Çünkü cırlak sesli şişman kadın yere eğilmiş bişey aradığı için yolu tıkamıştı. Bütün yolcular indi otobüsten, yalnız şişman kadın içerde kaldı. Bisüre daha yerleri, koltukların altlarını arayıp taradıktan sonra o da indi otobüsten. İndi ama, bir ayağında iskarpini yoktu. Onun için de aksayarak yürüyordu. Yağmur da başlamıştı.

Şişman kadın, iskarpinini bulmaları için otobüs görevlileriyle kavga etmeye başladı:

– Bulun efendim... Otobüsten uçmadı ya bu... Arayın bulun...

Bıçkın bir delikanlı olan biletçi,

– Bakalım, otobüse binerken iskarpin ayağınızda mıydı? dedi.

– Yok daha neler... Ben tek ayağım iskarpinsiz gelmedim ya...

– Kızma ablacığım, dalgınlıkla herşey olur...

– Sıcaktan ayağım şişince iskarpin sıktı, çıkardım birini... İşiniz ne sizin? Arayın bulun...

Bagajını almakta olan genç yolcunun yanına sokulan o kılıksız yolcu,

– Ağabey kadının iskarpininin tekini otobüste bulamazlar, ama belki Sapanca’da biri bulur... dedi.

Genç adam,

– Neden? diye sordu.

– Otobüs Sapanca’dan geçerken baktım kadın uyuyor, iskarpinin tekini de çıkarmış ayağından, ben onu pencereden fırlatıp attım da...

Suç Senin!

İşten çıkarılmak, işsiz kalmak zor. Ama bundan çok daha zor olanı, bir işten çıkarıldıktan sonra, son derece meraklı arkadaşlara hangi nedenle işten çıkarıldığını anlatmak. Yok, yok, bu kez hiçkimseye işten çıkarıldığımı söyleyecek değilim. Ne zaman işimden çıkarılsam da, bir yardım umuduyla yada içimi dökmek için bir arkadaşıma durumumu anlatacak olsam, hepsi de inceden inceye beni sorguya çekerler. Hangi nedenle işten çıkarıldığımı bulmaya çalışırlar. Ondan sonra da işten çıkarılmamın suçlusunu ararlar. Herzaman da beni suçlu çıkarırlar. Ben eğer öyle yapmasaymışım, yok, şöyle yapmasaymışım, patron da beni işten çıkarmazmış. Öyleyse? “Demek, suçlu sensin? Suç sende?!” diye yüzüme bakıp rahatlarlar.

İşte bu türlü düşüncelere dalmış yokuştan aşağı, dalgın dalgın gidiyordum. Bir el kolumu tuttu. Baktım bizim Osman Şükrü... Sevinçten gözlerinin içi parlıyordu. Ama üzgün görünmek istediği için dram maskı geçirilmiş gibi yüz çizgilerini zorla aşağı aşağı sarkıtarak,

– Çok üzüldüm... dedi.

Demek işten çıkarıldığımı duymuş. Artık elinden kurtulamazdım. İşten çıkarılmamın suçlusu olarak beni göstermek için kimbilir ne gerekçeler uyduracaktı.

Yüzündeki zorlama üzüntüyü, gözlerindeki saklayamadığı sevinç yalanlıyordu. Onun için, çok üzüldüm demesini anlamazdan gelip,

– Ne oldu? Başına bişey mi geldi yoksa? dedim.

– Benim başıma bişey gelmedi ama, seni işten çıkarmışlar diye duydum da, ona üzüldüm... dedi.

Konu kapansın diye,

– Önemli değil... dedim.

– Hiç önemli olmaz olur mu canım... Vah vah vah... Vah vah vah...

Sözde üzülmüş gibi sokağın ortasında boyuna vahlayıp duruyordu.

– Gel şu kahvede birer kahve içelim de anlat nasıl işten çıkardılar... dedi.

– Anlatacak bişey yok... dedim.

– Bişey yok olur mu canım, baksana ne hale gelmişsin. Gel anlat, içini dök de açıl biraz...

– Anlatsam ne olacak sanki...

– Şimdi çok ayıp ettin işte... Ben senin arkadaşın değil miyim? Böyle zamanda yardımına koşmak arkadaşlık görevimiz.

– Eksik olma...

Kahveye girdik. Kahvelerimizi içerken,

– Eee, anlat bakalım, nasıl oldu? dedi.

– Adam beni çıkardı işten...

– Peki ama neden?

– Ne bileyim ben, git ona sor...

Durdu, düşündü, düşündü, sonra,

– İşe geç mi gidiyordun? dedi.

– Yoo, tam zamanında işimin başında olurdum.

– İşinde kaytarıyor muydun?

– Yoo... Benden çok memnun olduğunu söylerdi.

Bulmaca çözer gibi düşünüp bişey daha söylüyordu:

– Patronun işleri kötü mü gidiyordu?

– Tersine, işler günden güne açılıyordu.

Sağ elini şakağına dayayıp bisüre derin düşüncelere daldıktan sonra,

–Sen bu herife terslik eder miydin? Karşı gelir miydin? dedi.

– Hayır... Çok saygılı davrandım.

Yine tutturamamıştı. Sinirinden tırnaklarını kemirmeye başladı.

– Peki, aylığına zam filan istemiş miydin?

– Hayır...

– Sen bu adam için ileri geri konuştun mu, onu hiç eleştirdin mi?

– Yok canım, nerden çıkarıyorsun bunları?

Bu yolda sorusu daha epiy uzadı.

– Patlayacağım yahu... Allah Allah!.. Bu adam seni niye işinden çıkarmış olabilir? Hah, sen bu adamın suratına, şimdi bana baktığın gibi sert sert bakar mıydın arada sırada?

– Bilmem... Belki de bakmışımdır.

– Hah, tamaaam... Şimdi anlaşıldı. Ben diyorum, ille de vardır bir nedeni. Durup dururken insanı işinden çıkarırlar mı hiç! Suç kimsenin değil, senin. Ne diye adamın suratına öyle, canını alacakmış gibi dik dik bakarsın? Vallahi de billahi de suç senin!

Suçluyu bulmuş, öyle rahatlamıştı ki...

Yarım ağızla, “Görüşmek üzere...” deyip kahveden çıktım. Patron beni işten çıkardığı zaman bile bu kadar canım sıkılmamıştı. Bindiğim otobüste bir arkadaşla karşılaştım.

– Duyduğumuz doğru mu! dedi.

– Doğru... dedim.

– Yazııık... Peki nedenmiş?

– Bilmem.

Faili belirsiz cinayet karşısındaki polis gibi düşündükten sonra,

– Hiç nedensiz işten adam çıkarılmaz, elbet bir nedeni olacak... dedi.

– Herhalde...

– Yoksa seni birisi patrona çekiştirdi mi?

– Sanmam.

– Senden daha iş bilir, bilgili birini mi buldu yerine?

– Çalışmamdan çok memnun olduğunu söylerdi.

– Yerine senden ucuza çalışacak birini bulduysa?

– Benden daha ucuza kimse çalışmaz ki...

– Olur şey değil... Kafam çatlayacak, peki bu adam seni neden işinden çıkarır? Arkadaş, sen bu adamla nasıl konuşuyordun?

– Ne gibi? Basbayağı konuşuyordum işte...

– Hah, şimdi anlaşıldı.

– Ne anlaşıldı?

– Seni adamın neden işten çıkardığı... Hiç patronla basbayağı konuşulur mu? Konuşulmaz... Sen adamla senli benli konuştun, o da kızdı...

– Bırak canım... Ben patronun yüzünü ayda bir ya görürdüm, ya görmezdim... Görünce de pek öyle konuşmazdım ki...

– Tamam... Şimdi bulduk adamın seni neden çıkardığını... Sen kendisiyle konuşmuyordun diye, besbelli patron sana kızmış. Ee kızar ya... Adam haklı. Sen hiçkimseye suç bulma işten çıkarıldın diye. Suç senin...

O da suçluyu bulup rahatlamıştı.

Otobüsün ilk durduğu durakta indim. Öyle sıkılmıştım ki, gerçekten de birisine içimi dökmeyi gereksiniyordum. Bir eski arkadaşıma gittim. Daha kapıdan girer girmez, selam vermeden,

– Beni işten çıkardılar ama, çok rica ederim, neden çıkardıklarını sormayacaksın... dedim.

Bu sözüm üzerine büsbütün meraklanan arkadaşım,

– Demek çok önemli bir nedeni var ki işten çıkarılmanın, konuşulmasını bile istemiyorsun... dedi.

– Nedenini bırak...

– Bayramlarda filan ziyaretine gider miydin?

Hiç gitmezdim ama, arkadaşımı çıldırtmak için,

– Tabiiii... Her bayram, her yılbaşı, herzaman, her fırsatta... dedim.

– O zaman suç senin... Sık sık gidince...

– Hayır efendim, hiç de sık gitmezdim...

İşten çıkarılışıma bir neden bulmak için, o da öbürlerinin sordukları bütün soruları sorduktan sonra,

– Acaba adamın sinirine mi dokunuyordun? dedi.

– Tersine... Benden çok hoşlanırdı.

– Peki, başka neden olabilir? Deli olacağım yahu...

Asıl ben deli olacaktım. Sıkıntıdan yürümeye, odanın içinde gidip gelmeye başladım.

Arkadaşım, birden,

– Senin ayakkabıların gıcırdıyor... dedi.

– Evet, gıcırdıyor... dedim.

– Ne zamandanberi?

– Aldığımdanberi gıcırdıyor. Beş aydır ayağımda, hâlâ gıcırtısı geçmedi.

– İşinde de bu ayakkabıları mı giyerdin?

– Evet.

– Hah, buldum... Ben de boşu boşuna işten çıkarmazlar diyordum.

– Neden işten çıkarılmışım? diye sordum.

Gönül rahatlığıyla koltuğa kuruldu.

– Sabahtan akşama kadar ayakkabı gıcırtısına kim dayanabilir! Gıcır gıcır gıcır... Dayanılmaz! Senin patronun haklı... Suç senin birader...

Öyle sinirlenmiştim ki,

– Doğru, suç bende... diye bağırdım, suç bende ki, arkadaş bildim de bu dertli günümde sana geldim.

Kapıyı vurup çıktım.

Akşam vapurla Kadıköy’e geçerken düşüncelere dalmıştım. Yanımdan biri,

– Ne o, derinlere dalmışsın! Kötü bişey mi var yoksa? dedi.

– Bişey yok... dedim.

– Olmasa, böyle sıkıntılı görünmezsin, yüzünden belli. Anlat, belki bir yararımız olur.

– Patron işten çıkardı da...

– Neden?

– Bilmem.

– Peki, suçun neymiş?

Bütün öbürlerinin yükledikleri suçları saydım:

– Ayakkabılarım gıcırdıyor da... Gıcır gıcır... Sinirleri bozulmuş...

– Canım ayakkabısı gıcırdıyor diye hiç insanı işten çıkarırlar mı? Başka bir nedeni vardır.

– O kadar değil ki... Yüzüne dik dik bakıyordum, ona da kızardı.

– Daha neler...

– Sonra kendisiyle çok sert konuşuyordum.

– Saçma! Bunun için olmaz...

Yüzüne bakıp güldüm.

– Patrona da bakıp böyle alaylı alaylı güler miydin? dedi.

– Evet, işte böyle alay ederdim... Patron da beni kovdu işimden. Suç benim. Şimdi anladın mı? İçin rahat etti mi?

Döndüm arkamı yürüdüm.

Sıkıntılı bir gün geçirdikten sonra eve geldim. Yemekten sonra arkadaşlarımdan İbrahim eve geldi. Çok üzgün görünüyordu. On gün önce işinden çıkarmışlar.

– Vah vah vah... Neden çıkardılar? diye sordum,

– Bilmem... Seni neden çıkardılar? dedi.

– Bilmem...

– Elbet bir nedeni vardır...

– Seni de elbet boşuna çıkarmadılar işinden... Sık sık işe gitmediğin günler oluyor muydu?

– Acaba sen hastalık bahanesiyle rapor uydurup da işi kaytarıyor muydun?

İkimiz karşılıklı birbirimizi sorguya çekmeye başlamıştık. Konuşmamız sırasında İbrahim boyuna gıcık temizliyor, öksürüp aksırıyor, sık sık mendiline burnunu siliyordu.

– Nezlesin galiba İbrahim... dedim.

– Herzaman böyleyim, müzmin nezle... dedi.

Birden yerimden fırladım, iki kolumu birden açarak,

– Hah şöyleee, şimdi anlaşıldı seni neden işten çıkardıkları, dedim, ne diye suçu başkasında arıyorsun, suç senin...

İbrahim büyük şaşkınlık içinde, ne diyeceğim diye bana bakıyordu.

– Sen böyle durmadan mendile burnunu silersen, patron ne yapsın buna?.. Elbette işten çıkarır. Öyle değil mi?

Yeni bir işe girmiş kadar rahatlamış, sevinmiştim.

Çılgın Bir Aşk

Saat onbirde Hilton Otelinin lobisinde buluşacaktık da, beni işe yerleştirecek bir arkadaşına götürecekti. Aylardanberi işsizdim. Param da kalmamıştı. Günde bir öğün yemekle yetiniyordum.

Bana iş verecek adama iyi giyimli görünmek istemiştim. Yedi yıl önce yaptırdığım siyah elbisemi dolaptan çıkardım. Ya elbise daralmış, ya ben bollanmışım; pantolonun içine zor geçtim. Ceket de üstümde, omzuma tünemiş bir kartalın kanatları gibi duruyordu. Aynada kendime baktım. Bu kılıkta bile, sıkıntısız, paralı bir adam durumundaydım.

Otelin salonuna girdim. Lobide arandım, arkadaşım yoktu. Erken gelmiş olacaktım. Bir koltuğa oturup arkadaşımı beklemeye başladım. Yakın arkadaşım olduğu için gelir gelmez, önce bana yemek yedirmesini söyleyecektim. Çünkü, bir gün önce yediğim iki simitle duruyordum.

Başımı eğmiş, iş bulma umuduyla tatlı tatlı dalgamı geçiyordum. Bir eteklik hışırtısı duydum ilkin, sonra bir parlak karaltı gördüm. Siyah ipekli bir eteklik bacaklarıma sürtünerek yanımdan sıyrılıp geçti. O parlak karaltının geçmesiyle ortalığa buram buram bir sümbül kokusu yayıldı. Başımı yavaşça kaldırıp baktım. Etekliği bacaklarıma sürünerek geçen siyahlı kadının karşımdaki koltukta oturduğunu gördüm. Aramızda bir küçük masa vardı. Göğsüne bir sümbül iliştirmişti. Manolya duruluğundaki yüzünde iri kara gözleri yalım yalım yanıyordu. Erkek bakışlarını tedirgin edecek güzellikteki kıpkızıl dudaklarından gözlerimi yere indirdim.

Salonda boş masalar, koltuklar varken bu kadının benim karşımda oturuşunu anlayamadım. Ona bakmıyordum ama, kadının bakışlarının üstümde olduğunu sezinliyordum.

Siyahlı kadın, bana Fransızca bişeyler söyledi. Anlamadığımı görünce bu kez İngilizce konuştu. Benden yine cevap alamayınca,

Türkçe,

– Sizinle tanışmama izin verir misiniz? dedi.

Kadının gözleri üstümdeydi ama, yine de, kime söylüyor diye yöreme bakındım. Ben bu şaşkınlık içindeyken kadın birden,

– Çok rica ederim, beni rufa çıkarır mısınız? dedi.

Bir tehlike içindeymiş gibi kadının telaşlı, korkulu bir hali vardı.

Böyle bir öneriyle karşılaşan her centilmen gibi,

– Memnuniyetle diyerek kalktım.

Kadın da kalktı. Kır saçlı, kırmızı yüzlü, iriyarı bir adam, birden kadının önüne geçti; komutanın karşısında bir er gibi topuklarını birbirine sert vurup saygıyla başını eğdi, İngilizce,

– Leydi’nin bana bir emirleri var mı? dedi.

Kadın da ona,

– Hayır Max, istirahat ediniz ve lütfen beni yalnız bırakınız... dedi.

Asansöre bindik. Rufa çıktık. Bir kanepede yan yana oturduk. Siyahlı kadın gözlerini süzerek, uzun, takma kirpiklerinin arasından Boğaz’ı seyrediyor, konuşmuyordu. Ben de konuşacak söz bulamıyordum. Bu birden tanışmayla çarpılmıştım sanki.

Kadın neden sonra,

– Adınızı öğrenebilir miyim? dedi.

– Hasan... dedim. Ya sizin?

Kadın korkuyla yöresine bakındı, sonra bana sokulup fısıldadı:

– Bana yalnız Leydi deyiniz rica ederim...

Bisüre sustuktan sonra elimi tutup sıktı,

– Korkuyorum! dedi.

Kendimi de şaşırtan boğuk bir ses çıkarıp,

– Kimden? diye sordum.

Tuttuğu elimi daha çok sıkarak gözleriyle biyeri işaret etti. İşaret ettiği yana başımı yavaşça çevirip baktım: Sağ arkamızda, elinin biri pantolon cebinde, donuk sarı yüzlü bir adam... Sol arkamızda da, Leydi’nin az önce, “Max, istirahat et ve beni lütfen yalnız bırak!” dediği kırmızı suratlı adam duruyor.

İnsana ürperti veren sürrealist tablolar vardır ya, sanki ben bu korkulu tablolardan birinin içine düşmüştüm, ama tablodaki eşya dingin durmuyor, deviniyor, ben de içinde yaşıyordum. Merakla sordum:

– Affedersiniz Leydi, bu adamların kim olduklarını öğrenebilir miyim?

Korkudan dudakları titreyerek,

– Muhafızlarımdan ikisi, yani kocamın casusları... dedi.

Bisüre konuşmadık. Ne olup bittiğini, nasıl bir olayın içine balıklama daldığımı hiç anlayamamıştım.

Çantasından cıgara çıkardı. Hemen çakmağımı çakıp uzattım. Çakmağı tutan elimi, okşar gibi iki elinin arasına alıp cıgarasına doğru çekti.

Leydi’ye elbet bir içki ısmarlamam gerekiyordu. Ama cebimde, bozdurursam harcarım diye korkumdan bitürlü bozduramadığım bir bütün elli liradan başka param olmadığı için, garsondan yana başımı çeviremiyordum.

– Burda, çok korkuyorum... dedi.

Elimi tutup sol göğsünün üstüne iyice bastırdıktan sonra,

– Bak Hasan, kalbim nasıl küt küt atıyor... dedi.

Soluğum kesilecekmiş gibi oldum.

– Korkmayınız Leydi, diye inledim.

– Beni korur musun Hasan?

– Ne demek... Elbet... Hiç şüphesiz... gibi sözler saçmaladıktan sonra kendimi toparlayıp ekledim: Size gelebilecek her tehlikeye göğüs germeye hazırım.

Bu kadarla yetinip sussaydım ya, ama kendimi tutamayıp,

– Hem de kanımın son damlasına kadar sizi koruyacağıma lütfen inanmanızı rica ederim Leydi... dedim.

Leydi teninin bütün sıcaklığını bana duyuracak gibi iyice sokulup,

– Sizin şövalye ruhlu bir erkek olduğunuzu görür görmez, daha ilk bakışta anlamıştım, dedi. Zamanımızda sizin gibi şövalyeler pek, pek az.

Leydi doğru söylüyordu. Utangaç bir gülümseyişle,

– İltifat ediyorsunuz, dedim.

– Seninle baş başa konuşmak istiyorum, Hasan, dedi.

– Buyurun, sizi dinliyorum Leydi, dedim.

– Sana hayatımın sırrını vereceğim Hasan... Burda anlatamam, çünkü ikimiz de çok büyük tehlike içindeyiz. Hadi kalk, daireme gidelim.

Elimden tutup ayağa kalkmıştı bile... Yürüdü, ben de onunla...

Dairesine girdik. Küçük salondaki divana kendini atıp uzanıverdi. Ne yapacağımı, nasıl davranacağımı bilmeden, şaşkınlık içinde ayakta dikilip kalmıştım.

Leydi bir küçük çocuğu çağırırcasına eliyle de gel işareti yaparak, bir müzik gibi,

– Gel, gel!.. Hasan, yanıma gel Hasan! dedi.

Bana bunca yıldanberi herkes Hasan diye adımı seslenir, ama adımın bu denli uyumlu olduğunu ilk onun ağzından duyuyordum.

Yanına gittim.

– Otur Hasan, otur.

Oturdum.

– Yıllardanberi hep beni düşünüyordun, değil mi?

Bu soruya nasıl hayır diyebilirdim?

– Evet Leydi, yıllardanberi... dedim.

– Rüyalarında hep beni görüyordun, değil mi Hasan?

Bu denli güzel kadını rüyamda bile görmemiştim. Ama ona,

– Evet Leydi... dedim...

– Yıllarca hayalinde hep ben vardım, değil mi?

– Evet... Ama bütün bunları siz nasıl biliyorsunuz Leydi? diye şaşkınlıkla sordum.

Cevap yerine o da bana sordu:

– Söyle: Nasıl biliyorum?

– Siz herşeyi bilirsiniz Leydi... dedim.

Kulağıma eğilerek fısıldadı:

– Yavaş konuş Hasan, duyarlar...

– Burada yoksa yalnız değil miyiz?

– Dairenin duvarına kocam dinleme aletleri koydurmuştur. Bütün konuştuklarımızı, casuslar dinliyor...

Yoksa ben bilmeden bir casus ağına mı düşmüştüm? Korkuyla,

– Neden? diye sordum.

O büsbütün sesini kısarak,

– Kocam, dedi, zalim kocam... Daha yaklaş, bizi duymasınlar...

Işık saçan teninden yayılan bayıltıcı kokuyla iliğim, kemiğim gevşemiş, Leydi’nin yanına yayılıp kalmıştım.

– Birbirimizi anlayacağız Hasan...

– Elbet Leydi...

– Daha sokul, daha... İyice sokul, yaklaş, sokul Hasan!

Ne kadar sokulunabilirse o kadar sokuldum, daha fazlası elimden gelmiyordu.

– Çok yakışıklı bir erkeksin Hasan... Sana bunu daha önce kimse söylemedi mi?

– Hayır Leydi, bunu bana ilk siz söylüyorsunuz.

– Sendeki güzelliği başka kadınlar anlayamaz.

En sonunda anlayışlı bir kadın bulduğum için mutluydum, ama yine de,

– Leydi, güzel değil... çirkin olduğumu biliyorum... dedim.

– Sende vahşetin güzelliği var... Yani... Çirkinin güzelliği... Anlatabiliyor muyum?

– Elbette...

– Hasan, gözlerime bak da anla... Bazen duyguları anlatmakta kelimeler yetersiz kalır. İşte şimdi ben o anı yaşıyorum.

Bişeyler söyleyip teşekkür etmek için anlamsız mırıltılar çıkarırken,

– Sus Hasan, senin susuşunun müziğini dinlemek istiyorum... dedi. Ama bu suskunluğu yine kendisi bozdu: Beni seviyorsun; çünkü sana meçhul olanın, esrarengizin, tahrik edici o doyumsuz zevkini tattırıyorum. Az sonra senin için meçhul hiçbir yanım kalmayınca, ben de senin için hayatındaki bütün öbür kadınlar gibi bir alışkanlık haline geleceğim.

– Sizi ebediyen seveceğim Leydi... dedim.

– Aşkın sürekliliğini sağlayan, seven değil, sevilendir. Sana olan aşkımı sürdür Hasan, sürdür! dedi.

– Peki Leydi...

– Beni güçlü kollarının arasında sıktıkça, benim ayım, yıldızım, güneşim, herşeyim olacaksın. Ama ah bu kocamın casusları...

Öylesine kendimden geçmiştim ki,

– Leydi, dedim, onlardan kurtulmak istiyorsanız, emredin, şimdi öldüreyim hepsini...

– Şimdi değil Hasan, zamanı gelince... dedi, hadi çıkar o ceketi üstünden. Zaten sana çok küçük geliyor.

Ceketi çıkardım,

– Uzan yanıma... Öyle mutluyum ki Hasan...

– Ben de Leydi...

Aradabir aklım başıma gelir gibi oluyor, işte o zamanlar, kadının deli olabileceğini düşünüyordum. Ama deli olsa, hiç bu denli doğru sözler söyleyebilir, daha ilk karşılaşmamızda beni bu denli iyi anlayabilir miydi?

– Uğruma ölür müsün Hasan?

– Hem de gözümü kırpmadan... Seve seve...

– Vaktimiz yok Hasan, elimizi çabuk tutmalıyız. İşimiz çok acele...

– Hangi iş Leydi?

– Aşk, Hasan, aşk...

Leydi, benim iki gündür iki simitle durduğumu bilmiyordu ki...

– Bir çocuğa şiddetle ihtiyacım var Hasan, dedi, bir çocuğum olmalı... Anlıyor musun Hasan?

Pek bişey anlamıyordum.

– Ne yapmamı emrediyorsunuz?

– Çocuk...

– Kim?

– Sen!

– Ne zaman?

– Şimdi...

– Eveeet... Başüstüne Leydi, yalnız... Aceleye getirmesek de, rahat ve bol bir zamanda daha iyi bir durumda...

– Anla beni Hasan... Anne olmak zorundayım. Yoksa kocam beni boşayacak.

Leydi’nin güzel gözlerinden yaşlar boşanmıştı. Gözyaşları içinde yaşam öyküsünü anlattı. Öğrenimini Amerika’ da yaparken Amerikalı çok zengin bir işadamıyla evlenmiş. Adam öyle zengin, öyle zenginmiş ki, milyonlarının tam sayısını bilemiyormuş. Kısır olduğu için de çocuğu olmuyormuş, üstelik de yaşlıymış. Ölünce, milyonlarını miras bırakacağı bir çocuğu olsun istiyormuş. Çocuğu kendisi yapamayınca, yerine bu işi yapabilecek birisini bulması için karısını görevlendirmiş. Leydi ya bir çocuk doğuracak yada kocası onu boşayacakmış...

– Kocam işte bunun için beni dünya gezisine gönderdi. Sekiz aydır geziyorum. İki haftadır da buradayım.

– Dünyadaki bunca erkek nüfusu içinde beni seçmenizin nedenini öğrenebilir miyim Leydi?

– Hâlâ bunu anlamadın mı Hasan? Sende şövalye ruhu var...

Leydi’nin bende gördüğü bu nitelikleri, o güne dek hiçkimseye anlatamamıştım.

Leydi’nin korkusunun nedenini anlamıştım. Zengin kocası çok kıskançtı. Karısına bir çocuk bağışlayacak erkeği, işini bitirir bitirmez, Leydi’nin arkasına taktığı o korkunç yüzlü muhafızlara öldürtecekti. Böylece, çocuğun babası kendisi bilinecekti.

Tehlikeyi sezdiğimden, beladan kurtulmak için,

– Ama Leydi, ben evliyim, hem de karımı çok...

Sözümü kesip,

– Yeter, dedi, şurdaki çantamı aç, içinde sedef kabzalı küçük bir tabanca olacak, onu bana ver Hasan... Benim soyumda hiçbir kadın, sevdiği erkek tarafından reddedilince yaşamamıştır.

Leydi’nin istediğini yerine getirmekten başka umarım yoktu, yoksa kendisini öldürecekti.

– Hizmetinize hazırım Leydi, dedim.

– Ah, biliyordum kabul edeceğini... Öyle mutluyum ki... Senden bir ricam var Hasan. Bu kapıdan çıktıktan sonra bir daha beni hiç arayıp sormayacaksın. Adımı, kimliğimi öğrenmeye kalkmayacaksın. Çocuğumuzu da aramayacaksın... Tabii yaşarsan... Bu tatlı anı, aramızda bir sır olarak kalacak. Hadi Hasan!

– Hemen mi Leydi?

– Hemen... Bu akşam uçakla dönmeliyim.

– Keşke vaktiniz olsaydı...

– Vakit yok... Çabuk, banyoya git soyun...

İster istemez banyoya girdim. Ama banyodan nasıl bir kılıkta çıkmam gerektiğini, yani ne kadar soyunuk olacağımı kestiremiyordum.

– Hadi Hasaaan, hadii... diye salondan seslendi.

Bir Leydi’nin yanına donla gitmek bana pek uygunsuz geldiği için üstüme bornozu alıp salona geçtim.

İşte tam o sırada benim çıktığım banyonun kapısı açıldı. Leydi’nin dediği kırmızı suratlı adam ortaya çıktı. Pek şaştım. Bu herif banyoda nereye saklanmıştı da onu görmemiştim. Herhalde görevimin bittiğini sanarak beni öldürmeye gelmişti. Ben canımı kurtarmak için,

– Daha bişey olmadı ki... dememe kalmadı, o Max denen herif, hem de Türkçe,

– Kalk len, çık şarı! Zibidi! diye üstüme yürüdü.

Leydi,

– Ne oldu? diye sordu.

Kırmızı suratlı adam,

– Yahu, bu zibidinin cebinde elli liradan başka para yok... dedi.

Süklüm püklüm banyoya gidip elbisemi giydim. Dışarı çıktım. Rufa gidip oturdum. Başıma gelenleri düşünmeye başladım. Demek, o kırmızı suratlı herif banyoda biyere gizlenmiş, ben banyodan çıkınca da ceplerimi karıştırıp parama bakmış.

Neydi bu benim başıma gelenler!.. Uyuşmuş gibi orada kaldım. Akşam oldu, lambalar yandı. Şu olup bitenler, hele kovuluşum, bana öyle ağır gelmişti ki, gidip şu kadına iki çift ağır söz söyleyerek içimi dökmek istedim. Leydi’nin dairesinin kapısında bir kalabalık vardı. Bikaç kişi bağırıp duruyordu. Bir de baktım, sırtında benim de giydiğim bornoz olan bir adamı, başka bir adam, yakasına yapışmış, sürükleyerek bağırıyor:

– Yürü namussuz! Karımla ha? Suçüstü yakaladım... Bastırdım, bastırdım... Ulan, benim karımla ha...

O Max denen herif, bornozlu adama sokuldu:

– Beyfendi, dedi, bu işi uzatmak sizin için iyi olmaz... İkiniz de saygıdeğer kişilersiniz. Duyulursa, gazetelerin diline düşersiniz, sonra karınız, çocuklarınız duyarsa...

Yüzü kireç beyazlığına dönmüş bornozlu adam:

– Elbette, elbette... deyip duruyordu.

– En iyisi anlaşınız beyefendi...

– Ben de öyle diyorum efendim...

Pazarlığa giriştiler. Ben de ordan uzaklaştım.